<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<XMLBIBLE xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="haggai_20130620.xsd" biblename="Elberfelder 1907" status="v" version="haggai_20130620" revision="0">
  <INFORMATION>
    <title>Elberfelder 1907</title>
    <creator>Stephan Kreutzer, Claas-Fridtjof Lisowski</creator>
    <description>Elberfelder-Bibel von 1907</description>
    <publisher>http://www.freie-bibel.de</publisher>
    <contributor>John Nelson Darby</contributor>
    <contributor>Julius Anton Eugen von Poseck</contributor>
    <contributor>Carl Friedrich Wilhelm Brockhaus</contributor>
    <contributor>Hermanus Cornelis Voorhoeve</contributor>
    <contributor>Dr. Alfred Rochat</contributor>
    <contributor>Dr. Emil Dönges</contributor>
    <contributor>Rudolf Brockhaus</contributor>
    <date>2013-04-30</date>
    <type>Text</type>
    <format>Haggai XML Bible Markup Language</format>
    <identifier>elberfelder_1907</identifier>
    <source>Elberfelder 1907 a), Große Ausgabe, 4. Auflage; Elberfelder 1907 d), Große Ausgabe, 4. Auflage</source>
    <language>de-DE</language>
    <coverage>Johannes 1; Römer; 1. Korinther; Galater; Epheser; Philipper; Kolosser; 1. Timotheus</coverage>
    <rights>
      Gemeinfrei seit 2003-01-01.
    </rights>
  </INFORMATION>
  <BIBLEBOOK bnumber="43" bname="Johannes">
    <CAPTION>Das Evangelium nach Johannes.</CAPTION>
    <CHAPTER cnumber="1">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Im Anfang war das Wort, und das Wort war bei Gott, und das Wort war Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Dieses<NOTE>O. Er.</NOTE> war im Anfang bei Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Alles ward durch dasselbe<NOTE>O. ihn.</NOTE>, und ohne dasselbe<NOTE>O. ihn.</NOTE> ward auch nicht eines, das geworden ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="4">In ihm war Leben, und das Leben war das Licht der Menschen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Und das Licht scheint in der Finsternis, und die Finsternis hat es nicht erfaßt.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="6">Es war ein Mensch, von Gott gesandt, sein Name Johannes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Dieser kam zum Zeugnis, auf daß er zeugte von dem Lichte, damit alle durch ihn glaubten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8"><STYLE fs="emphasis">Er</STYLE> war nicht das Licht, sondern auf daß er zeugte von dem Lichte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Das war das wahrhaftige Licht, welches, in die Welt kommend, jeden Menschen erleuchtet<NOTE>d. h. sein Licht auf jeden Menschen scheinen läßt. And. üb.: welches jeden in die Welt kommenden Menschen erleuchtet.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Er war in der Welt, und die Welt ward durch ihn, und die Welt kannte ihn nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Er kam in das Seinige, und die Seinigen<NOTE>Eig. in das Eigene, und die Eigenen.</NOTE> nahmen ihn nicht an;</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">so viele ihn aber aufnahmen, denen gab er <STYLE fs="super">das</STYLE> Recht, Kinder Gottes zu werden, denen, die an seinen Namen glauben,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">welche nicht aus Geblüt, noch aus dem Willen des Fleisches, noch aus dem Willen des Mannes, sondern aus Gott geboren sind.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="14">Und das Wort ward Fleisch und wohnte<NOTE>Eig. zeltete.</NOTE> unter uns, (und wir haben seine Herrlichkeit angeschaut, eine Herrlichkeit als eines Eingeborenen vom Vater,) voller Gnade und Wahrheit;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">(Johannes zeugt von ihm und rief und sprach: Dieser war es, von dem ich sagte: Der nach mir Kommende ist mir vor<NOTE>W. vor geworden; so auch V. 30.</NOTE>, denn er war vor mir<NOTE>O. eher als ich.</NOTE>;)</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">denn aus seiner Fülle haben <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> alle empfangen, und <STYLE fs="super">zwar</STYLE> Gnade um Gnade.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn das Gesetz wurde durch Moses gegeben; die Gnade und die Wahrheit ist durch Jesum Christum geworden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Niemand hat Gott jemals gesehen; der eingeborene Sohn, der in des Vaters Schoß ist, der hat <STYLE fs="super">ihn</STYLE> kundgemacht.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="19">Und dies ist das Zeugnis des Johannes, als die Juden aus Jerusalem Priester und Leviten sandten, damit sie ihn fragen sollten: Wer bist du?</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Und er bekannte und leugnete nicht, und er bekannte: <STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> bin nicht der Christus.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Und sie fragten ihn: Was denn? Bist <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> Elias? Und er sagt: Ich bin’s nicht. Bist <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> der Prophet? Und er antwortete: Nein.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Sie sprachen nun zu ihm: Wer bist du? auf daß wir Antwort geben denen, die uns gesandt haben; was sagst du von dir selbst?</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Er sprach: Ich <STYLE fs="super">bin die</STYLE> „Stimme eines Rufenden in der Wüste: Machet gerade den Weg <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn<NOTE>S. die Anm. zu Matth. 1, 20.</NOTE>“, wie Jesaias, der Prophet, gesagt hat.<NOTE>Jes. 40, 3.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Und sie waren abgesandt von<NOTE>W. aus (aus der Mitte der).</NOTE> den Pharisäern.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Und sie fragten ihn und sprachen zu ihm: Was taufst du denn, wenn <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> nicht der Christus bist, noch Elias, noch der Prophet?</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Johannes antwortete ihnen und sprach: <STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> taufe mit<NOTE>W. in.</NOTE> Wasser; mitten unter euch steht, den <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> nicht kennet,</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">der nach mir Kommende, dessen <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> nicht würdig bin, <STYLE fs="super">ihm</STYLE> den Riemen seiner Sandale zu lösen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Dies geschah zu Bethanien, jenseit des Jordan, wo Johannes taufte.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="29">Des folgenden Tages sieht er Jesum zu sich kommen und spricht: Siehe, das Lamm Gottes, welches die Sünde der Welt wegnimmt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Dieser ist es, von dem <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> sagte: Nach mir kommt ein Mann, der mir vor ist, denn er war vor mir<NOTE>O. eher als ich.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Und <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> kannte ihn nicht; aber auf daß er Israel offenbar werden möchte, deswegen bin ich gekommen, mit<NOTE>W. in.</NOTE> Wasser taufend.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Und Johannes zeugte und sprach: Ich schaute den Geist wie eine Taube aus dem Himmel herniederfahren, und er blieb auf ihm.</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">Und <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> kannte ihn nicht; aber der mich gesandt hat, mit<NOTE>W. in.</NOTE> Wasser zu taufen, der sprach zu mir: Auf welchen du sehen wirst den Geist herniederfahren und auf ihm bleiben, dieser ist es, der mit<NOTE>W. in.</NOTE> Heiligem Geiste tauft.</VERSE>
        <VERSE vnumber="34">Und <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> habe gesehen und habe gezeugt, daß dieser der Sohn Gottes ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="35">Des folgenden Tages stand wiederum Johannes und zwei von seinen Jüngern,</VERSE>
        <VERSE vnumber="36">und hinblickend auf Jesum, der da wandelte, spricht er: Siehe, das Lamm Gottes!</VERSE>
        <VERSE vnumber="37">Und es hörten ihn die zwei Jünger reden und folgten Jesu nach.</VERSE>
        <VERSE vnumber="38">Jesus aber wandte sich um und sah sie nachfolgen und spricht zu ihnen: Was suchet ihr? <STYLE fs="emphasis">Sie</STYLE> aber sagten zu ihm: Rabbi, (was verdolmetscht heißt: Lehrer,) wo hältst du dich auf?</VERSE>
        <VERSE vnumber="39">Er spricht zu ihnen: Kommet und sehet! Sie kamen nun und sahen, wo er sich aufhielt, und blieben jenen Tag bei ihm. Es war um die zehnte Stunde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="40">Andreas, der Bruder des Simon Petrus, war einer von den zweien, die es von Johannes gehört hatten und ihm nachgefolgt waren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="41">Dieser findet zuerst seinen eigenen Bruder Simon und spricht zu ihm: Wir haben den Messias gefunden, (was verdolmetscht ist: Christus<NOTE>O. Gesalbter.</NOTE>).</VERSE>
        <VERSE vnumber="42">Und er führte ihn zu Jesu. Jesus blickte ihn an und sprach: Du bist Simon, der Sohn Jonas’; du wirst Kephas heißen, (was verdolmetscht wird: Stein<NOTE>Griech.: Petros (Petrus).</NOTE>).</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="43">Des folgenden Tages wollte er aufbrechen nach Galiläa, und er findet Philippus; und Jesus spricht zu ihm: Folge mir nach.</VERSE>
        <VERSE vnumber="44">Philippus aber war von Bethsaida, aus der Stadt des Andreas und Petrus.</VERSE>
        <VERSE vnumber="45">Philippus findet den Nathanael und spricht zu ihm: Wir haben den gefunden, von welchem Moses in dem Gesetz geschrieben und die Propheten, Jesum, den Sohn des Joseph, den von Nazareth.</VERSE>
        <VERSE vnumber="46">Und Nathanael sprach zu ihm: Kann aus Nazareth etwas Gutes kommen<NOTE>Eig. sein.</NOTE>? Philippus spricht zu ihm: Komm und sieh!</VERSE>
        <VERSE vnumber="47">Jesus sah den Nathanael zu sich kommen und spricht von ihm: Siehe, wahrhaftig ein Israelit, in welchem kein Trug ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="48">Nathanael spricht zu ihm: Woher kennst du mich? Jesus antwortete und sprach zu ihm: Ehe Philippus dich rief, als du unter dem Feigenbaum warst, sah ich dich.</VERSE>
        <VERSE vnumber="49">Nathanael antwortete und sprach [zu ihm]: Rabbi, <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> bist der Sohn Gottes, <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> bist der König Israels.</VERSE>
        <VERSE vnumber="50">Jesus antwortete und sprach zu ihm: Weil ich dir sagte: ich sah dich unter dem Feigenbaum, glaubst du? du wirst Größeres als dieses sehen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="51">Und er spricht zu ihm: Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: [Von nun an] werdet ihr den Himmel geöffnet sehen und die Engel Gottes auf- und niedersteigen auf den Sohn des Menschen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
  </BIBLEBOOK>
  <BIBLEBOOK bnumber="45" bname="Römer">
    <CAPTION>Der Brief an die Römer.</CAPTION>  
    <CHAPTER cnumber="1">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Paulus, Knecht<NOTE>O. Sklave; so auch später.</NOTE> Jesu Christi, berufener Apostel, abgesondert zum Evangelium Gottes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">(welches er durch seine Propheten in heiligen Schriften zuvor verheißen hat,)</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">über seinen Sohn, (der aus dem Samen Davids gekommen<NOTE>Eig. geworden.</NOTE> ist <STYLE fs="super">dem</STYLE> Fleische nach,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4"><STYLE fs="super">und als</STYLE> Sohn Gottes in Kraft erwiesen<NOTE>W. bestimmt.</NOTE> <STYLE fs="super">dem</STYLE> Geiste der Heiligkeit nach durch Toten-Auferstehung,) Jesum Christum, unseren Herrn,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">(durch welchen wir Gnade und Apostelamt<NOTE>Eig. Apostelschaft.</NOTE> empfangen haben für seinen Namen zum Glaubensgehorsam unter allen Nationen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">unter welchen auch ihr seid, Berufene Jesu Christi,) –</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">allen Geliebten Gottes, berufenen Heiligen, die in Rom sind: Gnade euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesu Christo!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="8">Aufs erste danke ich meinem Gott durch Jesum Christum euer aller halben, daß euer Glaube verkündigt wird in der ganzen Welt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn Gott ist mein Zeuge, welchem ich diene in meinem Geiste in dem Evangelium seines Sohnes, wie unablässig ich euer erwähne,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">allezeit flehend bei meinen Gebeten, ob ich nun endlich einmal durch den Willen Gottes so glücklich sein möchte, zu euch zu kommen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Denn mich verlangt sehr euch zu sehen, auf daß ich euch etwas geistliche Gnadengabe mitteile, um euch zu befestigen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">das ist aber, mit <STYLE fs="super">euch</STYLE> getröstet zu werden in eurer Mitte, ein jeder durch den Glauben, <STYLE fs="super">der</STYLE> in dem anderen <STYLE fs="super">ist</STYLE>, sowohl euren als meinen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Ich will aber nicht, daß euch unbekannt sei, Brüder, daß ich mir oft vorgesetzt habe, zu euch zu kommen, (und bis jetzt verhindert worden bin,) auf daß ich auch unter euch einige Frucht haben möchte, gleichwie auch unter den übrigen Nationen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Sowohl Griechen als Barbaren<NOTE>S. die Anm. zu Apostelgesch. 28, 2.</NOTE>, sowohl Weisen als Unverständigen bin ich ein Schuldner.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Ebenso<NOTE>O. Also.</NOTE> bin ich, soviel an mir ist, bereitwillig, auch euch, die ihr in Rom seid, das Evangelium zu verkündigen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="16">Denn ich schäme mich des Evangeliums nicht, denn es ist Gottes Kraft zum Heil jedem Glaubenden, sowohl dem Juden zuerst als auch dem Griechen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn Gottes Gerechtigkeit wird darin geoffenbart aus Glauben<NOTE>O. auf dem Grundsatz des Glaubens; so auch nachher.</NOTE> zu Glauben, wie geschrieben steht: „Der Gerechte aber wird aus Glauben leben“.<NOTE>Hab. 2, 4.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="18">Denn es wird geoffenbart Gottes Zorn vom Himmel her über alle Gottlosigkeit und Ungerechtigkeit der Menschen, welche die Wahrheit in Ungerechtigkeit besitzen<NOTE>And.: aufhalten.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">weil das von Gott Erkennbare unter<NOTE>O. in.</NOTE> ihnen offenbar ist, denn Gott hat es ihnen geoffenbart, –</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">denn das Unsichtbare von ihm, sowohl seine ewige Kraft als auch seine Göttlichkeit, die von Erschaffung der Welt an in dem Gemachten wahrgenommen<NOTE>O. erkannt, mit dem Verstande ergriffen.</NOTE> werden, wird geschaut, – damit sie ohne Entschuldigung seien;</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">weil sie, Gott kennend<NOTE>Eig. erkannt habend; so auch V. 32.</NOTE>, ihn weder als Gott verherrlichten, noch <STYLE fs="super">ihm</STYLE> Dank darbrachten, sondern in ihren Überlegungen in Torheit verfielen, und ihr unverständiges Herz verfinstert wurde:</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">indem sie sich für Weise ausgaben, sind sie zu Narren geworden</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">und haben die Herrlichkeit des unverweslichen Gottes verwandelt in das Gleichnis eines Bildes von einem verweslichen Menschen und von Vögeln und von vierfüßigen und kriechenden Tieren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Darum hat Gott sie [auch] dahingegeben in den Gelüsten ihrer Herzen in Unreinigkeit, ihre Leiber untereinander zu schänden;</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">welche die Wahrheit Gottes in die Lüge verwandelt und dem Geschöpf mehr Verehrung und Dienst<NOTE>O. Gottesdienst.</NOTE> dargebracht haben als dem Schöpfer, welcher gepriesen ist in Ewigkeit. Amen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Deswegen hat Gott sie dahingegeben in schändliche Leidenschaften; denn sowohl ihre Weiber<NOTE>W. Weiblichen.</NOTE> haben den natürlichen Gebrauch in den unnatürlichen verwandelt,</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">als auch gleicherweise die Männer<NOTE>W. Männlichen; so auch weiter in diesem Verse.</NOTE>, den natürlichen Gebrauch des Weibes verlassend, in ihrer Wollust zueinander entbrannt sind, indem sie Männer mit Männern Schande trieben und den gebührenden Lohn ihrer Verirrung an sich selbst empfingen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Und gleichwie sie es nicht für gut fanden, Gott in Erkenntnis zu haben, hat Gott sie dahingegeben in einen verworfenen Sinn, zu tun was sich nicht geziemt;</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">erfüllt mit aller Ungerechtigkeit, Bosheit, Habsucht<NOTE>O. Gier.</NOTE>, Schlechtigkeit; voll von Neid, Mord, Streit, List, Tücke;</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Ohrenbläser, Verleumder, Gottverhaßte, Gewalttäter, Hochmütige, Prahler, Erfinder böser Dinge, Eltern Ungehorsame,</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Unverständige, Treulose, ohne natürliche Liebe, Unbarmherzige;</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">die, wiewohl sie Gottes gerechtes Urteil<NOTE>Eig. Gottes Rechtsforderung, das was Gottes gerechter Wille fordert.</NOTE> erkennen, daß, die solches tun, des Todes würdig sind, es nicht allein ausüben, sondern auch Wohlgefallen an denen haben, die es tun.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="2">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Deshalb bist du nicht zu entschuldigen, o Mensch, jeder, der da richtet; denn worin du den anderen richtest, verdammst du dich selbst; denn du, der du richtest, tust dasselbe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Wir wissen aber, daß das Gericht Gottes nach <STYLE fs="super">der</STYLE> Wahrheit ist über die, welche solches tun.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denkst du aber dies, o Mensch, der du die richtest, die solches tun, und verübst dasselbe, daß <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> dem Gericht Gottes entfliehen werdest?</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Oder verachtest du den Reichtum seiner Gütigkeit und Geduld und Langmut, nicht wissend, daß die Güte Gottes dich zur Buße leitet?</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Nach deiner Störrigkeit und deinem unbußfertigen Herzen aber häufst du dir selbst Zorn auf am Tage des Zorns und der Offenbarung des gerechten Gerichts Gottes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">welcher einem jeden vergelten wird nach seinen Werken:</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">denen, die mit Ausharren in gutem Werke Herrlichkeit und Ehre und Unverweslichkeit suchen, ewiges Leben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">denen aber, die streitsüchtig und der Wahrheit ungehorsam sind, der Ungerechtigkeit aber gehorsam, Zorn und Grimm.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Drangsal und Angst über jede Seele eines Menschen, der das Böse vollbringt, sowohl des Juden zuerst als auch des Griechen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Herrlichkeit aber und Ehre und Frieden jedem, der das Gute wirkt, sowohl dem Juden zuerst als auch dem Griechen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">denn es ist kein Ansehen der Person bei Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn so viele ohne Gesetz gesündigt haben, werden auch ohne Gesetz verloren gehen; und so viele unter Gesetz gesündigt haben, werden durch Gesetz gerichtet werden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">(denn nicht die Hörer des Gesetzes <STYLE fs="super">sind</STYLE> gerecht vor Gott, sondern die Täter des Gesetzes werden gerechtfertigt werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn wenn Nationen, die kein Gesetz haben, von Natur die Dinge des Gesetzes ausüben, so sind diese, die kein Gesetz haben, sich selbst ein Gesetz,</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">welche das Werk des Gesetzes geschrieben zeigen in ihren Herzen, indem ihr Gewissen mitzeugt und ihre Gedanken sich untereinander anklagen oder auch entschuldigen;)</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">an dem Tage, da Gott das Verborgene der Menschen richten wird, nach meinem Evangelium, durch Jesum Christum.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Wenn <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> aber ein Jude genannt wirst und dich auf das Gesetz stützest<NOTE>O. verlässest.</NOTE> und dich Gottes rühmst,</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">und den Willen kennst und das Vorzüglichere unterscheidest<NOTE>O. prüfst.</NOTE>, indem du aus dem Gesetz unterrichtet bist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">und getraust dir, ein Leiter der Blinden zu sein, ein Licht derer, <STYLE fs="super">die</STYLE> in Finsternis <STYLE fs="super">sind</STYLE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">ein Erzieher der Törichten, ein Lehrer der Unmündigen, der die Form der Erkenntnis und der Wahrheit im Gesetz hat: –</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">der du nun einen anderen lehrst, du lehrst dich selbst nicht? der du predigst, man solle nicht stehlen, du stiehlst?</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">der du sagst, man solle nicht ehebrechen, du begehst Ehebruch? der du die Götzenbilder für Greuel hältst, du begehst Tempelraub?</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">der du dich <STYLE fs="super">des</STYLE> Gesetzes rühmst, du verunehrst Gott durch die Übertretung des Gesetzes?</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Denn der Name Gottes wird eurethalben gelästert unter den Nationen, wie geschrieben steht.<NOTE>Vergl. Hes. 36, 20-23; Jes. 52, 5.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Denn Beschneidung ist wohl nütze, wenn du <STYLE fs="super">das</STYLE> Gesetz tust; wenn du aber ein Gesetzes-Übertreter bist, so ist deine Beschneidung Vorhaut geworden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Wenn nun die Vorhaut die Rechte des Gesetzes beobachtet, wird nicht seine Vorhaut für Beschneidung gerechnet werden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">und die Vorhaut von Natur, die das Gesetz erfüllt, dich richten, der du mit Buchstaben und Beschneidung ein Gesetzes-Übertreter bist?</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Denn nicht der ist ein Jude, der es äußerlich<NOTE>W. im Offenbaren.</NOTE> ist, noch die äußerliche<NOTE>W. im Offenbaren.</NOTE> <STYLE fs="super">Beschneidung</STYLE> im Fleische Beschneidung;</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">sondern der ist ein Jude, der es innerlich<NOTE>W. im Verborgenen.</NOTE> ist, und Beschneidung <STYLE fs="super">ist die</STYLE> des Herzens, im Geiste, nicht im Buchstaben; dessen Lob nicht von Menschen, sondern von Gott ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="3">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Was ist nun der Vorteil des Juden? oder was der Nutzen der Beschneidung?</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Viel, in jeder Hinsicht. Denn zuerst sind ihnen die Aussprüche Gottes anvertraut worden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Was denn? wenn etliche nicht geglaubt haben, wird etwa ihr Unglaube<NOTE>O. wenn etliche untreu waren, wird etwa ihre Untreue.</NOTE> Gottes Treue aufheben?</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Das sei ferne! Gott aber sei wahrhaftig, jeder Mensch aber Lügner, wie geschrieben steht: „Damit du gerechtfertigt werdest in deinen Worten, und überwindest, wenn du gerichtet wirst“.<NOTE>Ps. 51, 4.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Wenn aber unsere Ungerechtigkeit Gottes Gerechtigkeit erweist, was wollen wir sagen? Ist Gott etwa ungerecht, der Zorn auferlegt? (Ich rede nach Menschen<STYLE fs="super">weise.</STYLE>)</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Das sei ferne! Wie könnte<NOTE>Eig. wird.</NOTE> sonst Gott die Welt richten?</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Denn wenn die Wahrheit Gottes durch meine Lüge überströmender geworden ist zu seiner Herrlichkeit, warum werde ich auch noch als Sünder gerichtet?</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">und <STYLE fs="super">warum</STYLE> nicht, wie wir gelästert werden, und wie etliche sagen, daß wir sprechen: Laßt uns das Böse tun, damit das Gute komme? – deren Gericht gerecht ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="9">Was nun? Haben wir einen Vorzug?<NOTE>O. Schützen wir etwas vor?</NOTE> Durchaus nicht; denn wir haben sowohl Juden als Griechen zuvor beschuldigt, daß sie alle unter <STYLE fs="super">der</STYLE> Sünde seien,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">wie geschrieben steht: „Da ist kein Gerechter, auch nicht einer;</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">da ist keiner, der verständig sei; da ist keiner, der Gott suche.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Alle sind abgewichen, sie sind allesamt untauglich geworden; da ist keiner, der Gutes tue<NOTE>Eig. Güte übe.</NOTE>, da ist auch nicht <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE>.“<NOTE>Ps. 14, 1-3.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="13">„Ihr Schlund ist ein offenes Grab; mit ihren Zungen handelten sie trüglich.“<NOTE>Ps. 5, 9.</NOTE> „Otterngift ist unter ihren Lippen.“<NOTE>Ps. 140, 3.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="14">„Ihr Mund ist voll Fluchens und Bitterkeit.“<NOTE>Ps. 10, 7.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="15">„Ihre Füße sind schnell, Blut zu vergießen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Verwüstung und Elend ist auf ihren Wegen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">und den Weg des Friedens haben sie nicht erkannt.“<NOTE>Jes. 59, 7. 8.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="18">„Es ist keine Furcht Gottes vor ihren Augen.“<NOTE>Ps. 36, 1.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Wir wissen aber, daß alles, was das Gesetz sagt, es denen sagt, <STYLE fs="super">die</STYLE> unter dem Gesetz <STYLE fs="super">sind</STYLE>, auf daß jeder Mund verstopft werde und die ganze Welt dem Gericht Gottes verfallen sei.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Darum, aus<NOTE>O. verfallen sei, weil aus etc.</NOTE> Gesetzeswerken wird kein Fleisch vor ihm gerechtfertigt werden; denn durch Gesetz <STYLE fs="super">kommt</STYLE> Erkenntnis der Sünde.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="21">Jetzt aber ist, ohne<NOTE>Eig. außerhalb, getrennt von.</NOTE> Gesetz, Gottes Gerechtigkeit geoffenbart worden, bezeugt durch das Gesetz und die Propheten:</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Gottes Gerechtigkeit aber durch Glauben an Jesum Christum<NOTE>O. Glauben Jesu Christi.</NOTE> gegen alle, und auf alle, die da glauben. Denn es ist kein Unterschied,</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">denn alle haben gesündigt und erreichen nicht die<NOTE>im Sinne von: reichen nicht hinan an die, ermangeln der.</NOTE> Herrlichkeit Gottes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">und werden umsonst gerechtfertigt durch seine Gnade, durch die Erlösung, die in Christo Jesu ist;</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">welchen Gott dargestellt hat zu einem<NOTE>O. als einen.</NOTE> Gnadenstuhl durch <STYLE fs="super">den</STYLE> Glauben an sein Blut, zur Erweisung seiner Gerechtigkeit wegen<NOTE>O. in betreff.</NOTE> des Hingehenlassens der vorher geschehenen Sünden unter der Nachsicht Gottes;</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">zur Erweisung seiner Gerechtigkeit in der jetzigen Zeit, daß er gerecht sei und den rechtfertige, der des Glaubens an Jesum<NOTE>O. Glaubens Jesu.</NOTE> ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="27">Wo ist denn der Ruhm? Er ist ausgeschlossen worden. Durch was für ein Gesetz? der Werke? Nein, sondern durch <STYLE fs="super">das</STYLE> Gesetz des Glaubens.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Denn wir urteilen, daß ein Mensch durch Glauben gerechtfertigt wird, ohne<NOTE>Eig. außerhalb, getrennt von.</NOTE> Gesetzeswerke.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Oder ist <STYLE fs="super">Gott</STYLE> der Gott der Juden allein? nicht auch der Nationen? Ja, auch der Nationen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">sintemal es ein einiger Gott ist, der die Beschneidung aus Glauben<NOTE>O. auf dem Grundsatz des Glaubens.</NOTE> und die Vorhaut durch Glauben rechtfertigen wird.</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Heben wir denn <STYLE fs="super">das</STYLE> Gesetz auf durch den Glauben? Das sei ferne! sondern wir bestätigen <STYLE fs="super">das</STYLE> Gesetz.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="4">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Was wollen wir denn sagen, daß Abraham, unser Vater, nach dem Fleische gefunden habe?</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Denn wenn Abraham aus Werken<NOTE>O. auf dem Grundsatz der Werke.</NOTE> gerechtfertigt worden ist, so hat er etwas zum rühmen, aber nicht vor Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn was sagt die Schrift? „Abraham aber glaubte Gott, und es wurde ihm zur Gerechtigkeit gerechnet.“<NOTE>1. Mose 15, 6.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Dem aber, der wirkt, wird der Lohn nicht nach Gnade zugerechnet, sondern nach Schuldigkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Dem aber, der nicht wirkt, sondern an den glaubt, der den Gottlosen rechtfertigt, wird sein Glaube zur Gerechtigkeit gerechnet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Gleichwie auch David die Glückseligkeit<NOTE>O. Seligpreisung; so auch V. 9.</NOTE> des Menschen ausspricht, welchem Gott Gerechtigkeit ohne Werke zurechnet:</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">„Glückselig <STYLE fs="super">die</STYLE>, deren Gesetzlosigkeiten vergeben, und deren Sünden bedeckt sind!</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Glückselig der Mann, dem <STYLE fs="super">der</STYLE> Herr Sünde <STYLE fs="emphasis">nicht</STYLE><NOTE>O. keineswegs, gewißlich nicht.</NOTE> zurechnet!“<NOTE>Ps. 32, 1. 2.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="9">Diese Glückseligkeit nun, <STYLE fs="super">ruht sie</STYLE> auf der Beschneidung, oder auch auf der Vorhaut? denn wir sagen, daß der Glaube dem Abraham zur Gerechtigkeit gerechnet worden ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Wie wurde er <STYLE fs="super">ihm</STYLE> denn zugerechnet? als er in der Beschneidung oder in der Vorhaut war? Nicht in der Beschneidung, sondern in der Vorhaut.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Und er empfing das Zeichen der Beschneidung als Siegel der Gerechtigkeit des Glaubens, den er in der Vorhaut hatte, damit er Vater aller wäre, die in der Vorhaut glauben, damit [auch] ihnen die Gerechtigkeit zugerechnet würde;</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">und Vater der Beschneidung, nicht allein derer, die aus der Beschneidung sind, sondern auch derer, die in den Fußstapfen des Glaubens wandeln, den unser Vater Abraham in der Vorhaut hatte.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="13">Denn nicht durch Gesetz <STYLE fs="super">ward</STYLE> dem Abraham oder seinem Samen die Verheißung, daß er der Welt Erbe sein sollte, sondern durch Glaubensgerechtigkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn wenn die vom Gesetz Erben sind, so ist der Glaube zunichte gemacht und die Verheißung aufgehoben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Denn das Gesetz bewirkt Zorn; aber wo kein Gesetz ist, da ist auch keine Übertretung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Darum ist es aus Glauben<NOTE>O. auf dem Grundsatz des Glaubens.</NOTE>, auf daß es nach Gnade sei, damit die Verheißung dem ganzen Samen fest sei, nicht allein dem vom Gesetz, sondern auch dem vom Glauben Abrahams, welcher unser aller Vater ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">(wie geschrieben steht: „Ich habe dich zum Vater vieler Nationen gesetzt“,<NOTE>1. Mose 17, 5.</NOTE>) vor dem Gott, welchem er glaubte, der die Toten lebendig macht und das Nichtseiende ruft, wie wenn es da wäre;</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">der wider Hoffnung auf Hoffnung geglaubt hat, auf daß er ein Vater vieler Nationen würde, nach dem was gesagt ist: „Also soll dein Same sein“.<NOTE>1. Mose 15, 5.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Und nicht schwach im Glauben, sah er nicht seinen eigenen, schon erstorbenen Leib an, da er fast hundert Jahre alt war, und das Absterben des Mutterleibes der Sarah,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">und zweifelte nicht an der Verheißung Gottes durch Unglauben, sondern wurde gestärkt im Glauben, Gott die Ehre gebend,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">und war der vollen Gewißheit, daß er, was er verheißen habe, auch zu tun vermöge.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Darum ist es ihm auch zur Gerechtigkeit gerechnet worden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Es ist aber nicht allein seinetwegen geschrieben, daß es ihm zugerechnet worden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">sondern auch unsertwegen, denen es zugerechnet werden soll, die wir an den glauben, der Jesum, unseren Herrn, aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckt hat,</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">welcher unserer Übertretungen wegen dahingegeben und unserer Rechtfertigung wegen auferweckt worden ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="5">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Da wir nun gerechtfertigt worden sind aus Glauben, so haben wir Frieden mit Gott<NOTE>Eig. Gott gegenüber.</NOTE> durch unseren Herrn Jesum Christum,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">durch welchen wir mittelst des Glaubens auch Zugang haben<NOTE>Eig. erhalten haben (und noch besitzen).</NOTE> zu dieser Gnade<NOTE>O. Gunst.</NOTE>, in welcher wir stehen, und rühmen uns in <STYLE fs="super">der</STYLE><NOTE>O. auf Grund <STYLE fs="super">der</STYLE>, über <STYLE fs="super">die</STYLE>.</NOTE> Hoffnung der Herrlichkeit Gottes.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="3">Nicht allein aber <STYLE fs="super">das</STYLE>, sondern wir rühmen uns auch der<NOTE>W. in den.</NOTE> Trübsale<NOTE>O. Drangsale; Drangsal.</NOTE>, da wir wissen, daß die Trübsal<NOTE>O. Drangsale; Drangsal.</NOTE> Ausharren bewirkt,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">das Ausharren aber Erfahrung<NOTE>O. Bewährung.</NOTE>, die Erfahrung<NOTE>O. Bewährung.</NOTE> aber Hoffnung;</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">die Hoffnung aber beschämt nicht, denn die Liebe Gottes ist ausgegossen in unsere Herzen durch <STYLE fs="super">den</STYLE> Heiligen Geist, welcher uns gegeben worden ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Denn Christus ist, da wir noch kraftlos waren, zur bestimmten Zeit für Gottlose gestorben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Denn kaum wird jemand für einen Gerechten sterben; denn für den Gütigen möchte vielleicht jemand zu sterben wagen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Gott aber erweist <STYLE fs="emphasis">seine</STYLE> Liebe gegen uns <STYLE fs="super">darin</STYLE>, daß Christus, da wir noch Sünder waren, für uns gestorben ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Vielmehr nun, da wir jetzt durch sein Blut<NOTE>O. in seinem Blute, d. h. in der Kraft desselben.</NOTE> gerechtfertigt sind, werden wir durch ihn gerettet werden vom Zorn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Denn wenn wir, da wir Feinde waren, mit Gott versöhnt wurden durch den Tod seines Sohnes, vielmehr werden wir, da wir versöhnt sind, durch sein Leben<NOTE>O. in seinem Leben, d. h. in der Kraft desselben.</NOTE> gerettet werden.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="11">Nicht allein aber <STYLE fs="super">das</STYLE>, sondern wir rühmen uns auch Gottes<NOTE>W. in Gott.</NOTE> durch unseren Herrn Jesum Christum, durch welchen wir jetzt die Versöhnung empfangen haben.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">Darum, gleichwie durch <STYLE fs="emphasis">einen</STYLE> Menschen die Sünde in die Welt gekommen, und durch die Sünde der Tod, und also der Tod zu allen Menschen durchgedrungen ist, weil<NOTE>Eig. auf Grund dessen, daß.</NOTE> sie alle gesündigt haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">(denn bis zu dem Gesetz war Sünde in der Welt; Sünde aber wird nicht zugerechnet, wenn kein Gesetz ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Aber der Tod herrschte von Adam bis auf Moses, selbst über die, welche nicht gesündigt hatten in der Gleichheit der Übertretung Adams<NOTE>Vergl. Hos. 6, 7.</NOTE>, der ein Vorbild des Zukünftigen ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15"><STYLE fs="super">Ist</STYLE> nicht aber<NOTE>O. Nicht aber <STYLE fs="super">ist</STYLE>.</NOTE> wie die Übertretung also auch die Gnadengabe? Denn wenn durch des Einen Übertretung die Vielen gestorben sind, so ist vielmehr die Gnade Gottes und die Gabe in Gnade, die durch <STYLE fs="emphasis">einen</STYLE> Menschen, Jesum Christum, ist, gegen die Vielen überströmend geworden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Und <STYLE fs="super">ist</STYLE> nicht<NOTE>O. Und nicht <STYLE fs="super">ist</STYLE>.</NOTE> wie durch Einen, der gesündigt hat, <STYLE fs="super">so auch</STYLE> die Gabe? Denn das Urteil<NOTE>O. das Gericht.</NOTE> <STYLE fs="super">war</STYLE> von einem<NOTE>d. h. von <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE> Sache oder Handlung.</NOTE> zur Verdammnis, die Gnadengabe aber von vielen Übertretungen zur Gerechtigkeit<NOTE>O. Rechtfertigung.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn wenn durch die Übertretung des Einen der Tod durch den Einen geherrscht hat, so werden vielmehr die, welche die Überschwenglichkeit der Gnade und der Gabe der Gerechtigkeit empfangen, im Leben herrschen durch den Einen, Jesum Christum:)</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">also nun, wie <STYLE fs="super">es</STYLE> durch <STYLE fs="emphasis">eine</STYLE> Übertretung gegen alle Menschen zur Verdammnis <STYLE fs="super">gereichte</STYLE>, so auch durch <STYLE fs="emphasis">eine</STYLE> Gerechtigkeit gegen alle Menschen zur Rechtfertigung des Lebens.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Denn gleichwie durch des <STYLE fs="emphasis">einen</STYLE> Menschen Ungehorsam die Vielen in die Stellung von Sündern gesetzt worden sind, so werden auch durch den Gehorsam des Einen die Vielen in die Stellung von Gerechten gesetzt werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20"><STYLE fs="super">Das</STYLE> Gesetz aber kam daneben ein, auf daß die Übertretung überströmend würde. Wo aber die Sünde überströmend geworden, ist die Gnade noch überschwenglicher geworden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">auf daß, gleichwie die Sünde geherrscht hat im Tode<NOTE>d. h. in der Kraft des Todes.</NOTE>, also auch die Gnade herrsche durch Gerechtigkeit zu ewigem Leben durch Jesum Christum, unseren Herrn.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="6">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Was sollen wir nun sagen? Sollten wir in der Sünde verharren, auf daß die Gnade überströme?</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Das sei ferne! Wir, die wir der Sünde gestorben sind, wie sollen wir noch in derselben leben?</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">oder wisset ihr nicht, daß wir, so viele auf Christum Jesum getauft worden, auf seinen Tod getauft worden sind?</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">So sind wir nun mit ihm begraben worden durch die Taufe auf den Tod, auf daß, gleichwie Christus aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckt worden ist durch die Herrlichkeit des Vaters, also auch wir in Neuheit des Lebens wandeln.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn wenn wir mit <STYLE fs="super">ihm</STYLE> einsgemacht worden<NOTE>Eig. verwachsen.</NOTE> sind in der Gleichheit seines Todes, so werden wir es auch in <STYLE fs="super">der</STYLE> seiner<NOTE>W. der.</NOTE> Auferstehung sein,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">indem wir dieses wissen<NOTE>Eig. erkennen.</NOTE>, daß unser alter Mensch mitgekreuzigt worden ist, auf daß der Leib der Sünde abgetan sei, daß wir der Sünde nicht mehr dienen<NOTE>O. nicht mehr der Sünde Sklaven seien.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Denn wer gestorben ist, ist freigesprochen<NOTE>O. gerechtfertigt, oder freigelassen.</NOTE> von der Sünde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Wenn wir aber mit Christo gestorben sind, so glauben wir, daß wir auch mit ihm leben werden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">da wir wissen, daß Christus, aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckt, nicht mehr stirbt; der Tod herrscht nicht mehr über ihn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Denn was er gestorben ist, ist er ein für allemal der Sünde gestorben; was er aber lebt, lebt er Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Also auch ihr, haltet euch der Sünde für tot, Gott aber lebend in Christo Jesu.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">So herrsche denn nicht die Sünde in eurem sterblichen Leibe, um seinen Lüsten zu gehorchen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">stellet auch nicht eure Glieder der Sünde dar zu Werkzeugen der Ungerechtigkeit, sondern stellet euch selbst Gott dar<NOTE>Eig. habet euch dargestellt (d. h. ein für allemal); so auch V. 19.</NOTE> als Lebende aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten, und eure Glieder Gott zu Werkzeugen der Gerechtigkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn <STYLE fs="super">die</STYLE> Sünde wird nicht über euch herrschen, denn ihr seid nicht unter Gesetz, sondern unter Gnade.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="15">Was nun, sollten wir sündigen, weil wir nicht unter Gesetz, sondern unter Gnade sind? Das sei ferne!</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Wisset ihr nicht, daß, wem ihr euch darstellet als Sklaven zum Gehorsam, ihr dessen Sklaven seid, dem ihr gehorchet? entweder der Sünde zum Tode, oder des Gehorsams zur Gerechtigkeit?</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Gott aber sei Dank, daß ihr Sklaven der Sünde waret, aber von Herzen gehorsam geworden seid dem Bilde der Lehre, welchem ihr übergeben worden seid<NOTE>O. worin ihr unterwiesen worden seid.</NOTE>!</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Freigemacht aber von der Sünde seid ihr Sklaven der Gerechtigkeit geworden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Ich rede menschlich, wegen der Schwachheit eures Fleisches. Denn gleichwie ihr eure Glieder dargestellt habt zur Sklaverei der Unreinigkeit und der Gesetzlosigkeit zur Gesetzlosigkeit, also stellet jetzt eure Glieder dar zur Sklaverei der Gerechtigkeit zur Heiligkeit<NOTE>O. Heiligung; eig. zum Geheiligtsein; so auch V. 22.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Denn als ihr Sklaven der Sünde waret, da waret ihr Freie von der Gerechtigkeit<NOTE>O. der Gerechtigkeit gegenüber.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Welche Frucht hattet ihr denn damals von den Dingen, deren ihr euch jetzt schämet? denn das Ende derselben ist der Tod.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Jetzt aber, von der Sünde freigemacht und Gottes Sklaven geworden, habt ihr eure Frucht zur Heiligkeit, als das Ende aber ewiges Leben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Denn der Lohn der Sünde ist <STYLE fs="super">der</STYLE> Tod, die Gnadengabe Gottes aber ewiges Leben in Christo Jesu, unserem Herrn.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="7">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Oder wisset ihr nicht, Brüder, (denn ich rede zu denen, die Gesetz kennen,) daß das Gesetz über den Menschen herrscht, so lange er lebt?</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Denn das verheiratete Weib ist durchs Gesetz an den Mann gebunden, so lange er lebt; wenn aber der Mann gestorben ist, so ist sie losgemacht von dem Gesetz des Mannes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">So wird sie denn, während der Mann lebt, eine Ehebrecherin geheißen, wenn sie eines anderen Mannes wird; wenn aber der Mann gestorben ist, ist sie frei von dem Gesetz, so daß sie nicht eine Ehebrecherin ist, wenn sie eines anderen Mannes wird.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Also seid auch ihr, meine Brüder, dem Gesetz getötet worden durch den Leib des Christus, um eines anderen zu werden, des aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten Auferweckten, auf daß wir Gott Frucht brächten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn als wir im Fleische waren, wirkten die Leidenschaften der Sünden, die durch das Gesetz sind, in unseren Gliedern, um dem Tode Frucht zu bringen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Jetzt aber sind wir von dem Gesetz losgemacht, da wir dem gestorben sind, in welchem wir festgehalten wurden, so daß wir dienen in dem Neuen des Geistes und nicht in dem Alten<NOTE>Eig. in Neuheit . . . in Altheit.</NOTE> des Buchstabens.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="7">Was sollen wir nun sagen? Ist das Gesetz Sünde? Das sei ferne! Aber die Sünde hätte ich nicht erkannt, als nur durch Gesetz. Denn auch von der Lust hätte ich nichts gewußt, wenn nicht das Gesetz gesagt hätte: „Laß dich nicht gelüsten“.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Die Sünde aber, durch das Gebot Anlaß nehmend, bewirkte jede Lust in mir; denn ohne Gesetz ist die Sünde tot.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9"><STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> aber lebte einst ohne Gesetz; als aber das Gebot kam, lebte die Sünde auf;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10"><STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> aber starb. Und das Gebot, das zum Leben <STYLE fs="super">gegeben</STYLE>, dasselbe erwies sich mir zum Tode.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Denn die Sünde, durch das Gebot Anlaß nehmend, täuschte mich und tötete mich durch dasselbe.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">So ist also das Gesetz heilig und das Gebot heilig und gerecht und gut.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Gereichte nun das Gute mir zum Tode? Das sei ferne! sondern die Sünde, auf daß sie als Sünde erschiene, indem sie durch das Gute mir den Tod bewirkte, auf daß die Sünde überaus sündig würde durch das Gebot.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn wir wissen, daß das Gesetz geistlich ist, <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> aber bin fleischlich<NOTE>Eig. fleischern.</NOTE>, unter die Sünde verkauft;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">denn was ich vollbringe, erkenne ich nicht<NOTE>O. billige ich nicht.</NOTE>: denn nicht was ich will, das tue ich, sondern was ich hasse, das übe ich aus.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Wenn ich aber das, was ich nicht will, ausübe, so stimme ich dem Gesetz bei, daß es recht<NOTE>Eig. schön, trefflich; so auch V. 18. 21.</NOTE> ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Nun aber vollbringe nicht mehr <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> dasselbe, sondern die in mir wohnende Sünde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn ich weiß, daß in mir, das ist in meinem Fleische, nichts Gutes wohnt<NOTE>Eig. Gutes nicht wohnt.</NOTE>; denn das Wollen ist bei mir vorhanden, aber das Vollbringen dessen, was recht ist, [finde ich] nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Denn das Gute, das ich will, übe ich nicht aus, sondern das Böse, das ich nicht will, dieses tue ich.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Wenn ich aber dieses, was <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> nicht will, ausübe, so vollbringe nicht mehr <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> dasselbe, sondern die in mir wohnende Sünde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Also finde ich das Gesetz für mich, der ich das Rechte ausüben will, daß das Böse bei mir vorhanden ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Denn ich habe Wohlgefallen an dem Gesetz Gottes nach dem inneren Menschen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">aber ich sehe ein anderes Gesetz in meinen Gliedern, das dem Gesetz meines Sinnes widerstreitet und mich in Gefangenschaft bringt unter das Gesetz der Sünde, das in meinen Gliedern ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Ich elender Mensch! wer wird mich retten von<NOTE>W. aus.</NOTE> diesem Leibe des Todes? –</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Ich danke Gott durch Jesum Christum, unseren Herrn! Also nun diene ich selbst mit dem Sinne Gottes Gesetz, mit dem Fleische aber der Sünde Gesetz.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="8">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Also ist jetzt keine<NOTE>O. wie anderswo: keinerlei.</NOTE> Verdammnis für die, <STYLE fs="super">welche</STYLE> in Christo Jesu <STYLE fs="super">sind</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Denn das Gesetz des Geistes des Lebens in Christo Jesu hat mich freigemacht von dem Gesetz der Sünde und des Todes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn das dem Gesetz Unmögliche, weil es durch das Fleisch kraftlos war, <STYLE fs="super">tat</STYLE> Gott, <STYLE fs="super">indem er</STYLE>, seinen eigenen Sohn in Gleichgestalt<NOTE>O. Gleichheit, wie anderswo.</NOTE> des Fleisches der Sünde<NOTE>Eig. von Sündenfleisch.</NOTE> und für <STYLE fs="super">die</STYLE> Sünde sendend, die Sünde im Fleische verurteilte,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">auf daß das Recht<NOTE>d. i. die gerechte Forderung.</NOTE> des Gesetzes erfüllt würde in uns, die nicht nach <STYLE fs="super">dem</STYLE> Fleische, sondern nach <STYLE fs="super">dem</STYLE> Geiste wandeln.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn die, welche nach <STYLE fs="super">dem</STYLE> Fleische sind, sinnen auf das, was des Fleisches ist; die aber, welche nach <STYLE fs="super">dem</STYLE> Geiste sind, auf das, was des Geistes ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Denn die Gesinnung des Fleisches ist <STYLE fs="super">der</STYLE> Tod, die Gesinnung des Geistes aber Leben und Frieden;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">weil die Gesinnung des Fleisches Feindschaft ist gegen Gott, denn sie ist dem Gesetz Gottes nicht untertan, denn sie vermag es auch nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Die aber, welche im Fleische sind, vermögen Gott nicht zu gefallen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9"><STYLE fs="emphasis">Ihr</STYLE> aber seid nicht im Fleische, sondern im Geiste, wenn anders Gottes Geist in euch wohnt. Wenn aber jemand Christi Geist nicht hat, der ist nicht sein.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Wenn aber Christus in euch ist, so ist der Leib zwar tot der Sünde wegen, der Geist aber Leben der Gerechtigkeit wegen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Wenn aber der Geist dessen, der Jesum aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckt hat, in euch wohnt, so wird er, der Christum aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckt hat, auch eure sterblichen Leiber lebendig machen wegen seines in euch wohnenden Geistes.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">So denn, Brüder, sind wir Schuldner, nicht dem Fleische, um nach <STYLE fs="super">dem</STYLE> Fleische zu leben,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">denn wenn ihr nach <STYLE fs="super">dem</STYLE> Fleische lebet, so werdet<NOTE>O. müsset.</NOTE> ihr sterben; wenn ihr aber durch <STYLE fs="super">den</STYLE> Geist die Handlungen des Leibes tötet, so werdet ihr leben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn so viele durch <STYLE fs="super">den</STYLE> Geist Gottes geleitet werden, diese sind Söhne Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Denn ihr habt nicht einen Geist der Knechtschaft<NOTE>O. Sklaverei.</NOTE> empfangen, wiederum zur Furcht, sondern einen Geist der Sohnschaft habt ihr empfangen, in welchem wir rufen: Abba, Vater!</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Der Geist selbst zeugt mit unserem Geiste, daß wir Kinder Gottes sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Wenn aber Kinder, so auch Erben – Erben Gottes und Miterben Christi, wenn wir anders mitleiden, auf daß wir auch mitverherrlicht werden.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="18">Denn ich halte dafür, daß die Leiden der Jetztzeit nicht wert sind, verglichen zu werden mit der zukünftigen Herrlichkeit, die an uns geoffenbart werden soll<NOTE>O. mit der Herrlichkeit, die im Begriff steht an uns geoffenbart zu werden.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Denn das sehnsüchtige<NOTE>O. beständige.</NOTE> Harren der Schöpfung wartet auf die Offenbarung der Söhne Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Denn die Schöpfung ist der Eitelkeit unterworfen worden, (nicht mit Willen, sondern um deswillen, der sie unterworfen hat,) auf Hoffnung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">daß auch selbst die Schöpfung freigemacht werden wird von der Knechtschaft<NOTE>O. Sklaverei.</NOTE> des Verderbnisses<NOTE>O. der Vergänglichkeit.</NOTE> zu der Freiheit der Herrlichkeit der Kinder Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Denn wir wissen, daß die ganze Schöpfung zusammen seufzt und zusammen in Geburtswehen liegt bis jetzt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Nicht allein aber <STYLE fs="super">sie</STYLE>, sondern auch wir selbst, die wir die Erstlinge des Geistes haben, auch wir selbst seufzen in uns selbst, erwartend die Sohnschaft: die Erlösung unseres Leibes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Denn in Hoffnung sind wir errettet worden. Eine Hoffnung aber, die gesehen wird, ist keine Hoffnung; denn was einer sieht, was hofft er es auch?</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Wenn wir aber das hoffen, was wir nicht sehen, so warten wir mit Ausharren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Desgleichen aber nimmt auch der Geist sich unserer Schwachheit an; denn wir wissen nicht, was wir bitten sollen, wie sich’s gebührt, aber der Geist selbst verwendet sich<NOTE>O. vertritt, tritt ein; so auch V. 27 u. 34.</NOTE> <STYLE fs="super">für uns</STYLE> in unaussprechlichen Seufzern.</VERSE>
        <!-- Hier fehlt im Original zwischen "erforscht weiß" ein Komma. -->
        <VERSE vnumber="27">Der aber die Herzen erforscht weiß, was der Sinn des Geistes ist, denn er verwendet sich für Heilige Gott gemäß.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Wir wissen aber, daß denen, die Gott lieben, alle Dinge zum Guten mitwirken, denen, die nach Vorsatz berufen sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Denn welche er zuvor erkannt hat, die hat er auch zuvorbestimmt, dem Bilde seines Sohnes gleichförmig <STYLE fs="super">zu sein</STYLE>, damit er der Erstgeborene sei unter vielen Brüdern.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Welche er aber zuvorbestimmt hat, diese hat er auch berufen; und welche er berufen hat, diese hat er auch gerechtfertigt; welche er aber gerechtfertigt hat, diese hat er auch verherrlicht.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="31">Was sollen wir nun hierzu sagen? Wenn Gott für uns ist, wer wider uns?</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Er, der doch seines eigenen Sohnes nicht geschont, sondern ihn für uns alle hingegeben hat: wie wird er uns mit ihm nicht auch alles schenken?</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">Wer wird wider Gottes Auserwählte Anklage erheben? Gott <STYLE fs="super">ist es</STYLE>, welcher rechtfertigt;</VERSE>
        <VERSE vnumber="34">wer <STYLE fs="super">ist</STYLE>, der verdamme? Christus <STYLE fs="super">ist es</STYLE>, der gestorben, ja noch mehr, der [auch] auferweckt, der auch zur Rechten Gottes ist, der sich auch für uns verwendet.</VERSE>
        <!-- Hier fehlt im Original das 'e' von "Lieb Christi?", der Platz für den Buchstaben ist allerdings vorhanden. -->
        <VERSE vnumber="35">Wer wird uns scheiden von der Lieb Christi? Drangsal oder Angst oder Verfolgung oder Hungersnot oder Blöße oder Gefahr oder Schwert?</VERSE>
        <VERSE vnumber="36">Wie geschrieben steht: „Um deinetwillen werden wir getötet<NOTE>Eig. zum Tode gebracht.</NOTE> den ganzen Tag; wie Schlachtschafe sind wir gerechnet worden“.<NOTE>Ps. 44, 22.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="37">Aber in diesem allem sind wir mehr als Überwinder durch den, der uns geliebt hat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="38">Denn ich bin überzeugt, daß weder Tod noch Leben, weder Engel noch Fürstentümer, weder Gegenwärtiges noch Zukünftiges, noch Gewalten,</VERSE>
        <VERSE vnumber="39">weder Höhe noch Tiefe, noch irgend ein anderes Geschöpf uns zu scheiden vermögen wird von der Liebe Gottes, die in Christo Jesu ist, unserem Herrn.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="9">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ich sage die Wahrheit in Christo, ich lüge nicht, indem mein Gewissen mit mir Zeugnis gibt in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Heiligen Geiste,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">daß ich große Traurigkeit habe und unaufhörlichen Schmerz in meinem Herzen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">denn ich selbst, ich habe gewünscht, durch einen Fluch von Christo entfernt zu sein für meine Brüder<NOTE>And.: in meinem Herzen (denn ich selbst . . ., entfernt zu sein,) für meine Brüder.</NOTE>, meine Verwandten nach dem Fleische;</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">welche Israeliten sind, deren die Sohnschaft ist und die Herrlichkeit und die Bündnisse und die Gesetzgebung und der Dienst und die Verheißungen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">deren die Väter sind, und aus welchen, dem Fleische nach, der Christus ist, welcher über alles ist, Gott,<NOTE>O. Gott ist über alles.</NOTE> gepriesen in Ewigkeit. Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="6">Nicht aber als ob das Wort Gottes hinfällig geworden wäre; denn nicht alle, die aus Israel sind, diese sind Israel,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">auch nicht, weil sie Abrahams Same sind, sind alle Kinder; sondern „in Isaak wird dir ein Same genannt werden“<NOTE>1. Mose 21, 12.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Das ist: nicht die Kinder des Fleisches, diese sind Kinder Gottes, sondern die Kinder der Verheißung werden als Same gerechnet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn dieses Wort ist ein Verheißung<STYLE fs="super">swort</STYLE>: „Um diese Zeit will ich kommen, und Sarah wird einen Sohn haben“.<NOTE>1. Mose 18, 10.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Nicht allein aber <STYLE fs="super">das</STYLE>, sondern auch Rebekka, als sie schwanger war von Einem, von Isaak, unserem Vater,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">selbst als <STYLE fs="super">die Kinder</STYLE> noch nicht geboren waren und weder Gutes noch Böses getan hatten, (auf daß der Vorsatz Gottes nach Auswahl bestände, nicht aus Werken, sondern aus dem Berufenden,)</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">wurde zu ihr gesagt: „Der Größere wird dem Kleineren dienen“;<NOTE>1. Mose 25, 23.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="13">wie geschrieben steht: „Den Jakob habe ich geliebt, aber den Esau habe ich gehaßt“.<NOTE>Mal. 1, 2. 3.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="14">Was sollen wir nun sagen? Ist etwa Ungerechtigkeit bei Gott? Das sei ferne!</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Denn er sagt zu Moses: „Ich werde begnadigen, wen ich begnadige, und werde mich erbarmen, wessen ich mich erbarme“.<NOTE>2. Mose 33, 19.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Also <STYLE fs="super">liegt es</STYLE> nun nicht an dem Wollenden, noch an dem Laufenden, sondern an dem begnadigenden Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn die Schrift sagt zum Pharao: „Eben hierzu habe ich dich erweckt, damit ich meine Macht an dir erzeige, und damit mein Name verkündigt werde auf der ganzen Erde“.<NOTE>2. Mose 9, 16.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="18">So denn, wen er will, begnadigt er, und wen er will, verhärtet er.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="19">Du wirst nun zu mir sagen: Warum tadelt er noch? Denn wer hat seinem Willen widerstanden?</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Ja freilich, o Mensch, wer bist du, der du das Wort nimmst wider Gott? Wird etwa das Geformte zu dem Former sagen: Warum hast du mich also gemacht?</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Oder hat der Töpfer nicht Macht<NOTE>O. Vollmacht, Recht.</NOTE> über den Ton, aus derselben Masse<NOTE>O. demselben Teige.</NOTE> ein Gefäß zur Ehre und ein anderes zur Unehre zu machen?</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Wenn aber Gott, willens, seinen Zorn zu erzeigen und seine Macht kundzutun, mit vieler Langmut ertragen hat <STYLE fs="super">die</STYLE> Gefäße des Zornes, <STYLE fs="super">die</STYLE> zubereitet <STYLE fs="super">sind</STYLE> zum Verderben, –</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">und auf daß er kundtäte den Reichtum seiner Herrlichkeit an <STYLE fs="super">den</STYLE> Gefäßen der Begnadigung<NOTE>O. Barmherzigkeit.</NOTE>, die er zur Herrlichkeit zuvorbereitet hat . . .?</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">uns, die er auch berufen hat, nicht allein aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Juden, sondern auch aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Nationen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Wie er auch in Hosea sagt: „Ich werde Nicht-mein-Volk mein Volk nennen, und die Nicht-Geliebte Geliebte“.<NOTE>Hos. 2, 23.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="26">„Und es wird geschehen, an dem Orte, da zu ihnen gesagt wurde: Ihr seid nicht mein Volk, daselbst werden sie Söhne des lebendigen Gottes genannt werden.“<NOTE>Hos. 1, 10.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Jesaias aber ruft über Israel: „Wäre die Zahl der Söhne Israels wie der Sand des Meeres, <STYLE fs="super">nur</STYLE> der Überrest wird errettet werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Denn er vollendet die Sache und [kürzt sie ab in Gerechtigkeit, denn] <STYLE fs="super">der</STYLE> Herr wird eine abgekürzte Sache tun auf Erden.“<NOTE>Jes. 10, 22. 23.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Und wie Jesaias zuvorgesagt hat: „Wenn nicht <STYLE fs="super">der</STYLE> Herr Zebaoth<NOTE>d. i. Jehova der Heerscharen.</NOTE> uns Samen übriggelassen hätte, so wären wir wie Sodom geworden und Gomorra gleich geworden“.<NOTE>Jes. 1, 9.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="30">Was sollen wir nun sagen? Daß <STYLE fs="super">die von den</STYLE> Nationen, die nicht nach Gerechtigkeit strebten, Gerechtigkeit erlangt haben, eine Gerechtigkeit aber, die aus<NOTE>d. h. auf dem Grundsatz des (der); so auch Kap. 10, 5. 6; 11, 6.</NOTE> Glauben ist;</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Israel aber, einem Gesetz der Gerechtigkeit nachstrebend, nicht zu <STYLE fs="super">diesem</STYLE> Gesetz gelangt ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Warum? Weil <STYLE fs="super">es</STYLE> nicht aus<NOTE>d. h. auf dem Grundsatz des (der); so auch Kap. 10, 5. 6; 11, 6.</NOTE> Glauben, sondern als aus<NOTE>d. h. auf dem Grundsatz des (der); so auch Kap. 10, 5. 6; 11, 6.</NOTE> Werken <STYLE fs="super">geschah</STYLE>. Sie haben sich gestoßen an dem Stein des Anstoßes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">wie geschrieben steht: „Siehe, ich lege in Zion einen Stein des Anstoßes und einen Fels des Ärgernisses, und wer an ihn glaubt, wird nicht zu Schanden werden“.<NOTE>Jes. 28, 16.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="10">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Brüder! das Wohlgefallen meines Herzens und mein Flehen für sie zu Gott ist, daß sie errettet werden<NOTE>W. ist zur Errettung.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Denn ich gebe ihnen Zeugnis, daß sie Eifer für Gott haben, aber nicht nach Erkenntnis.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn da sie Gottes Gerechtigkeit nicht erkannten und ihre eigene [Gerechtigkeit] aufzurichten trachteten, haben sie sich der Gerechtigkeit Gottes nicht unterworfen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Denn Christus ist des Gesetzes Ende, jedem Glaubenden zur Gerechtigkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn Moses beschreibt die Gerechtigkeit, die aus dem Gesetz ist: „Der Mensch, der diese Dinge getan hat, wird durch sie leben“.<NOTE>3. Mose 18, 5.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Die Gerechtigkeit aus Glauben aber sagt also: Sprich nicht in deinem Herzen: „Wer wird in den Himmel hinaufsteigen?“ das ist, um Christum herabzuführen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">oder: „Wer wird in den Abgrund hinabsteigen?“ das ist, um Christum aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten heraufzuführen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">sondern was sagt sie? „Das Wort ist dir nahe, in deinem Munde und in deinem Herzen“;<NOTE>5. Mose 30, 12-14.</NOTE> das ist das Wort des Glaubens, welches wir predigen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">daß, wenn du mit deinem Munde Jesum als Herrn<NOTE>O. <STYLE fs="super">den</STYLE> Herrn Jesum.</NOTE> bekennen und in deinem Herzen glauben wirst, daß Gott ihn aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckt hat, du errettet werden wirst.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Denn mit dem Herzen wird geglaubt zur Gerechtigkeit, und mit dem Munde wird bekannt zum Heil.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Denn die Schrift sagt: „Jeder, der an ihn glaubt, wird nicht zu Schanden werden“.<NOTE>Jes. 28, 16.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn es ist kein Unterschied<NOTE>Vergl. Kap. 3, 22.</NOTE> zwischen Jude und Grieche, denn derselbe Herr von allen ist reich für alle<NOTE>O. denn derselbe ist der Herr von allen, reich für od. gegen alle.</NOTE>, die ihn anrufen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">„denn jeder, der irgend den Namen <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn anrufen wird, wird errettet werden“.<NOTE>Joel 2, 32.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="14">Wie werden sie nun den anrufen, an welchen sie nicht geglaubt haben? wie aber werden sie an den glauben, von welchem sie nicht gehört haben? Wie aber werden sie hören ohne einen Prediger?</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Wie aber werden sie predigen, wenn sie nicht gesandt sind? Wie geschrieben steht: „Wie lieblich sind die Füße derer, welche das Evangelium des Friedens verkündigen, welche das Evangelium des Guten verkündigen!“<NOTE>Jes. 52, 7.</NOTE></VERSE>
        <!-- Im Original ist in der ersten Fußnote der letzte Punkt in "griech. Wort." zuviel. -->
        <VERSE vnumber="16">Aber nicht alle haben dem Evangelium gehorcht. Denn Jesaias sagt: „Herr, wer hat unserer Verkündigung<NOTE>O. Botschaft, Kunde; das griech. Wort. bedeutet sowohl „das Gehörte“ (den Inhalt der Verkündigung), als auch „das Hören“ (das In-sich-Aufnehmen) der Botschaft; so auch in V. 17.</NOTE> geglaubt?“<NOTE>Jes. 53, 1.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Also ist der Glaube aus <STYLE fs="super">der</STYLE> Verkündigung, die Verkündigung aber durch Gottes<NOTE>Nach and. Les.: Christi.</NOTE> Wort.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Aber ich sage: Haben sie etwa nicht gehört? Ja freilich. „Ihr Schall ist ausgegangen zu der ganzen Erde, und ihre Reden zu den Grenzen des Erdkreises.“<NOTE>Ps. 19, 4.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Aber ich sage: Hat Israel es etwa nicht erkannt? Zuerst spricht Moses: „<STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> will euch zur Eifersucht reizen über ein Nicht-Volk, über eine unverständige Nation will ich euch erbittern“.<NOTE>5. Mose 32, 21.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Jesaias aber erkühnt sich und spricht: „Ich bin gefunden worden von denen, die mich nicht suchten, ich bin offenbar geworden denen, die nicht nach mir fragten“.<NOTE>Jes. 65, 1.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Von<NOTE>O. Zu.</NOTE> Israel aber sagt er: „Den ganzen Tag habe ich meine Hände ausgestreckt zu einem ungehorsamen<NOTE>O. ungläubigen.</NOTE> und widersprechenden Volke“.<NOTE>Jes. 65, 2.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="11">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ich sage nun: Hat Gott etwa sein Volk verstoßen? Das sei ferne! Denn auch <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> bin ein Israelit, aus dem Samen Abrahams, <STYLE fs="super">vom</STYLE> Stamme Benjamin.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Gott hat sein Volk nicht verstoßen, das er zuvor erkannt hat. Oder wisset ihr nicht, was die Schrift in <STYLE fs="super">der Geschichte des</STYLE> Elias sagt? wie er vor Gott auftritt wider Israel:</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">„Herr, sie haben deine Propheten getötet, deine Altäre niedergerissen, und <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> allein bin übriggeblieben, und sie trachten nach meinem Leben“.<NOTE>1. Kön. 19, 10. 14.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Aber was sagt ihm die göttliche Antwort? „Ich habe mir übrigbleiben lassen siebentausend Mann, welche dem<NOTE>W. der.</NOTE> Baal das Knie nicht gebeugt haben“.<NOTE>1. Kön. 19, 18.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Also ist nun auch in der jetzigen Zeit ein Überrest nach Wahl der Gnade.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Wenn aber durch Gnade, so nicht mehr aus Werken; sonst ist die Gnade nicht mehr Gnade.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Was nun? Was Israel sucht<NOTE>O. begehrt.</NOTE>, das hat es nicht erlangt; aber die Auswahl hat es erlangt, die übrigen aber sind verstockt<NOTE>O. verblendet.</NOTE> worden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">wie geschrieben steht: „Gott hat ihnen einen Geist der Schlafsucht gegeben, Augen, um nicht zu sehen, und Ohren, um nicht zu hören, bis auf den heutigen Tag“.<NOTE>Vergl. Jes. 29, 10 und 5. Mose 29, 4.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Und David sagt: „Es werde ihr Tisch ihnen zur Schlinge und zum Fallstrick und zum Anstoß und zur Vergeltung!</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Verfinstert seien ihre Augen, um nicht zu sehen, und ihren Rücken beuge allezeit!“<NOTE>Ps. 69, 22. 23.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="11">Ich sage nun: Haben sie etwa gestrauchelt, auf daß sie fallen sollten? Das sei ferne! sondern durch ihren Fall<NOTE>O. Fehltritt.</NOTE> <STYLE fs="super">ist</STYLE> den Nationen das Heil <STYLE fs="super">geworden</STYLE>, um sie zur Eifersucht zu reizen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Wenn aber ihr Fall<NOTE>O. Fehltritt.</NOTE> der Reichtum der Welt ist, und ihr Verlust<NOTE>O. ihre Einbuße; eig. ihre Niederlage.</NOTE> der Reichtum der Nationen, wieviel mehr ihre Vollzahl<NOTE>O. Fülle.</NOTE>!</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Denn ich sage euch, den Nationen: Insofern <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> nun der Nationen Apostel bin, ehre ich<NOTE>O. mache ich herrlich.</NOTE> meinen Dienst,</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">ob ich auf irgend eine Weise <STYLE fs="super">sie, die</STYLE> mein Fleisch <STYLE fs="super">sind</STYLE>, zur Eifersucht reizen und etliche aus ihnen erretten möge.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Denn wenn ihre Verstoßung die Versöhnung der Welt ist, was <STYLE fs="super">wird</STYLE> die Annahme anders <STYLE fs="super">sein</STYLE>, als Leben aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten?</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="16">Wenn aber der Erstling heilig ist, so auch die Masse<NOTE>O. der Teig.</NOTE>; und wenn die Wurzel heilig ist, so auch die Zweige.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Wenn aber einige der Zweige ausgebrochen worden sind, und du, der du ein wilder Ölbaum warst, unter sie eingepfropft und der Wurzel und der Fettigkeit des Ölbaumes mitteilhaftig geworden bist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">so rühme dich nicht wider die Zweige. Wenn du dich aber wider <STYLE fs="super">sie</STYLE> rühmst – <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> trägst nicht die Wurzel, sondern die Wurzel dich.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Du wirst nun sagen: Die Zweige sind ausgebrochen worden, auf daß <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> eingepfropft würde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Recht; sie sind ausgebrochen worden durch den Unglauben; <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> aber stehst durch den Glauben. Sei nicht hochmütig, sondern fürchte dich;</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">denn wenn Gott der natürlichen Zweige nicht geschont hat, daß er auch deiner etwa nicht schonen werde.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="22">Siehe nun die Güte und die Strenge Gottes: gegen die, welche gefallen sind, Strenge; gegen dich aber Güte Gottes, wenn du an der Güte bleibst; sonst wirst auch <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> ausgeschnitten werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Und auch jene, wenn sie nicht im Unglauben bleiben, werden eingepfropft werden; denn Gott vermag sie wiederum einzupfropfen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Denn wenn <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> aus dem von Natur wilden Ölbaum ausgeschnitten und wider die Natur in den edlen Ölbaum eingepfropft worden bist, wieviel mehr werden diese, die natürlichen <STYLE fs="super">Zweige</STYLE>, in ihren eigenen Ölbaum eingepfropft werden!</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Denn ich will nicht, Brüder, daß euch dieses Geheimnis unbekannt sei, auf daß ihr nicht euch selbst klug dünket: daß Verstockung<NOTE>O. Verblendung.</NOTE> Israel zum Teil widerfahren ist, bis daß die Vollzahl<NOTE>O. Fülle.</NOTE> der Nationen eingegangen sein wird;</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">und also wird ganz Israel errettet werden, wie geschrieben steht: „Es wird aus Zion der Erretter kommen, er wird die Gottlosigkeiten von Jakob abwenden;</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">und dies ist für sie der Bund von mir, wenn ich ihre Sünden wegnehmen werde“.<NOTE>Jes. 59, 20. 21.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Hinsichtlich des Evangeliums sind sie zwar Feinde, um euretwillen, hinsichtlich der Auswahl aber Geliebte, um der Väter willen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Denn die Gnadengaben und die Berufung Gottes sind unbereubar.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Denn gleichwie [auch] <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> einst Gott nicht geglaubt<NOTE>O. gehorcht.</NOTE> habt, jetzt aber unter die Begnadigung gekommen seid durch den Unglauben<NOTE>O. Ungehorsam.</NOTE> dieser,</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">also haben auch jetzt diese an eure Begnadigung nicht geglaubt<NOTE>O. sich eurer Begnadigung nicht unterworfen.</NOTE>, auf daß auch <STYLE fs="emphasis">sie</STYLE> unter die Begnadigung kommen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Denn Gott hat alle zusammen in den Unglauben<NOTE>O. Ungehorsam.</NOTE> eingeschlossen, auf daß er alle begnadige.</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">O Tiefe des Reichtums, sowohl der Weisheit als auch<NOTE>O. und der Weisheit und.</NOTE> der Erkenntnis Gottes! Wie unausforschlich sind seine Gerichte, und unausspürbar seine Wege!</VERSE>
        <VERSE vnumber="34">Denn wer hat <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn Sinn erkannt, oder wer ist sein Mitberater gewesen?<NOTE>Vergl. Jes. 40, 13. 14.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="35">Oder wer hat ihm zuvorgegeben, und es wird ihm vergolten werden?<NOTE>Vergl. Hiob 41, 2.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="36">Denn von ihm und durch ihn und für ihn sind alle Dinge; ihm sei die Herrlichkeit in Ewigkeit! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="12">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ich ermahne euch nun, Brüder, durch die Erbarmungen Gottes, eure Leiber darzustellen als ein lebendiges, heiliges, Gott wohlgefälliges Schlachtopfer, <STYLE fs="super">welches</STYLE> euer vernünftiger Dienst<NOTE>O. vernünftiger Gottesdienst.</NOTE> <STYLE fs="super">ist</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Und seid nicht gleichförmig dieser Welt<NOTE>W. diesem Zeitlauf.</NOTE>, sondern werdet verwandelt durch die Erneuerung [eures] Sinnes, daß ihr prüfen möget, was der gute und wohlgefällige und vollkommene Wille Gottes ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn ich sage durch die Gnade, die mir gegeben worden, jedem, der unter euch ist, nicht höher <STYLE fs="super">von sich</STYLE> zu denken, als zu denken sich gebührt, sondern so zu denken, daß er besonnen sei, wie Gott einem jeden das Maß des Glaubens zugeteilt hat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Denn gleichwie wir in einem Leibe viele Glieder haben, aber die Glieder nicht alle dieselbe Verrichtung<NOTE>O. Tätigkeit.</NOTE> haben,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">also sind wir, die Vielen, <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Leib in Christo, einzeln aber Glieder voneinander.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Da wir aber verschiedene Gnadengaben haben, nach der uns verliehenen Gnade: es sei Weissagung, <STYLE fs="super">so laßt uns weissagen</STYLE> nach dem Maße des Glaubens;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">es sei Dienst, <STYLE fs="super">so laßt uns bleiben</STYLE> im Dienst; es sei der da lehrt, in der Lehre;</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">es sei der da ermahnt, in der Ermahnung; der da mitteilt, in Einfalt<NOTE>O. Bereitwilligkeit, Freigebigkeit.</NOTE>; der da vorsteht, mit Fleiß; der da Barmherzigkeit übt, mit Freudigkeit.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="9">Die Liebe <STYLE fs="super">sei</STYLE> ungeheuchelt. Verabscheuet das Böse, haltet fest am Guten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">In der Bruderliebe <STYLE fs="super">seid</STYLE> herzlich gegeneinander, in Ehrerbietung einer dem anderen vorangehend;</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">im Fleiße<NOTE>O. Eifer.</NOTE> nicht säumig, inbrünstig im Geist; dem Herrn dienend.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">In Hoffnung freuet euch; in Trübsal<NOTE>O. Drangsal.</NOTE> harret aus; im Gebet haltet an;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">an den Bedürfnissen der Heiligen nehmet teil; nach Gastfreundschaft trachtet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Segnet die euch verfolgen; segnet, und fluchet nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Freuet euch mit <STYLE fs="super">den</STYLE> sich Freuenden, weinet mit <STYLE fs="super">den</STYLE> Weinenden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Seid gleichgesinnt gegeneinander; sinnet nicht auf hohe Dinge, sondern haltet euch zu den niedrigen<NOTE>O. den Niedrigen.</NOTE>; seid nicht weise bei euch selbst.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Vergeltet niemandem Böses mit Bösem; seid vorsorglich für das, was ehrbar ist vor allen Menschen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Wenn möglich, so viel an euch ist, lebet mit allen Menschen in Frieden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Rächet nie euch selbst, Geliebte, sondern gebet Raum dem Zorn; denn es steht geschrieben: „Mein ist die Rache; <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> will vergelten, spricht <STYLE fs="super">der</STYLE> Herr“.<NOTE>5. Mose 32, 35.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="20">„Wenn nun deinen Feind hungert, so speise ihn; wenn ihn dürstet, so tränke ihn; denn wenn du dieses tust, wirst du feurige Kohlen auf sein Haupt sammeln.“<NOTE>Spr. 25, 21. 22.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Laß dich nicht von dem Bösen überwinden, sondern überwinde das Böse mit dem Guten.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="13">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Jede Seele unterwerfe sich den obrigkeitlichen Gewalten; denn es ist keine Obrigkeit<NOTE>Eig. Gewalt; so auch V. 2. 3.</NOTE>, außer von Gott, und diese, welche sind, sind von Gott verordnet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Wer sich daher der Obrigkeit widersetzt, widersteht der Anordnung Gottes; die aber widerstehen, werden ein Urteil<NOTE>O. Gericht.</NOTE> über sich bringen<NOTE>W. empfangen.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn die Regenten sind nicht ein Schrecken für das gute Werk, sondern für das böse. Willst du dich aber vor der Obrigkeit nicht fürchten? so übe das Gute, und du wirst Lob von ihr haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">denn sie ist Gottes Dienerin, dir zum Guten. Wenn du aber das Böse übst, so fürchte dich, denn sie trägt das Schwert nicht umsonst; denn sie ist Gottes Dienerin, eine Rächerin zur Strafe<NOTE>W. zum Zorn.</NOTE> für den, der Böses tut.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Darum ist es notwendig, untertan zu sein, nicht allein der Strafe<NOTE>W. des Zornes.</NOTE> wegen, sondern auch des Gewissens wegen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Denn dieserhalb entrichtet ihr auch Steuern; denn sie sind Gottes Beamte, die eben hierzu fortwährend beschäftigt sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Gebet allen was ihnen gebührt: die Steuer, dem die Steuer, den Zoll, dem der Zoll, die Furcht, dem die Furcht, die Ehre, dem die Ehre <STYLE fs="super">gebührt</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Seid niemandem irgend etwas schuldig, als nur einander zu lieben; denn wer den anderen liebt, hat das Gesetz erfüllt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn das: „Du sollst nicht ehebrechen; du sollst nicht töten; du sollst nicht stehlen; laß dich nicht gelüsten“, und wenn <STYLE fs="super">es</STYLE> ein anderes Gebot <STYLE fs="super">gibt</STYLE>, ist in diesem Worte zusammengefaßt: „Du sollst deinen Nächsten lieben wie dich selbst“.<NOTE>3. Mose 19, 18.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Die Liebe tut dem Nächsten nichts Böses. So ist nun die Liebe die Summe<NOTE>W. die Fülle.</NOTE> des Gesetzes.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="11">Und dieses <STYLE fs="super">noch</STYLE>, da wir die Zeit erkennen, daß die Stunde schon da ist, daß wir aus dem Schlaf aufwachen sollen; denn jetzt ist unsere Errettung<NOTE>O. uns die Errettung.</NOTE> näher, als da wir geglaubt haben:</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Die Nacht ist weit vorgerückt, und der Tag ist nahe<NOTE>O. hat sich genaht.</NOTE>. Laßt uns nun die Werke der Finsternis ablegen und die Waffen des Lichts anziehen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Laßt uns anständig wandeln, wie am Tage; nicht in Schwelgereien und Trinkgelagen, nicht in Unzucht und Ausschweifungen, nicht in Streit und Neid<NOTE>O. Eifersucht.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">sondern ziehet den Herrn Jesum Christum an, und treibet nicht Vorsorge für das Fleisch zur Erfüllung seiner Lüste<NOTE>O. zur Erregung seiner Lüste; W. zu Lüsten.</NOTE>.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="14">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Den Schwachen im Glauben aber nehmet auf, <STYLE fs="super">doch</STYLE> nicht zur Entscheidung zweifelhafter Fragen<NOTE>Eig. von Überlegungen.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Einer glaubt, er dürfe alles essen; der Schwache aber ißt Gemüse.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Wer ißt, verachte den nicht, der nicht ißt; und wer nicht ißt, richte den nicht, der ißt; denn Gott hat ihn aufgenommen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Wer bist <STYLE fs="emphasis">du</STYLE>, der du den Hausknecht eines anderen richtest? Er steht oder fällt seinem eigenen Herrn. Er wird aber aufrecht gehalten werden, denn der Herr vermag ihn aufrecht zu halten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Der eine hält einen Tag vor dem anderen, der andere aber hält jeden Tag <STYLE fs="super">gleich</STYLE>. Ein jeder aber sei in seinem eigenen Sinne völlig überzeugt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Wer den Tag achtet, achtet ihn <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn. Und wer ißt, ißt <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn, denn er danksagt Gott; und wer nicht ißt, ißt <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn nicht und danksagt Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Denn keiner von uns lebt sich selbst, und keiner stirbt sich selbst.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Denn sei es daß wir leben, wir leben dem Herrn; sei es daß wir sterben, wir sterben dem Herrn. Sei es nun daß wir leben, sei es daß wir sterben, wir sind des Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn hierzu ist Christus gestorben und <STYLE fs="super">wieder</STYLE> lebendig geworden, auf daß er herrsche sowohl über Tote als über Lebendige.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Du aber, was richtest du deinen Bruder? Oder auch du, was verachtest du deinen Bruder? Denn wir werden alle vor den Richterstuhl Gottes gestellt werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Denn es steht geschrieben: „<STYLE fs="super">So wahr</STYLE> <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> lebe, spricht <STYLE fs="super">der</STYLE> Herr, mir soll sich jedes Knie beugen, und jede Zunge soll Gott bekennen“.<NOTE>Jes. 45, 23.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Also wird nun ein jeder von uns für sich selbst Gott Rechenschaft geben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Laßt uns nun nicht mehr einander richten, sondern richtet vielmehr dieses: dem Bruder nicht einen Anstoß oder ein Ärgernis zu geben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Ich weiß und bin überzeugt in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn Jesu, daß nichts an sich selbst gemein<NOTE>O. unrein; so auch nachher.</NOTE> ist; nur dem, der etwas für gemein achtet, dem ist es gemein.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Denn wenn dein Bruder wegen einer Speise betrübt wird, so wandelst du nicht mehr nach der Liebe. Verdirb nicht mit deiner Speise den, für welchen Christus gestorben ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Laßt nun euer Gut nicht verlästert werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn das Reich Gottes ist nicht Essen und Trinken, sondern Gerechtigkeit und Friede und Freude im Heiligen Geiste.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn wer in diesem dem Christus dient, ist Gott wohlgefällig und den Menschen bewährt.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="19">Also laßt uns nun dem nachstreben, was des Friedens ist, und dem, was zur gegenseitigen Erbauung dient.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Zerstöre nicht einer Speise wegen das Werk Gottes. Alles zwar ist rein, aber es ist böse für den Menschen, der mit Anstoß isset.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Es ist gut, kein Fleisch zu essen, noch Wein zu trinken, noch etwas <STYLE fs="super">zu tun</STYLE>, worin dein Bruder sich stößt oder sich ärgert oder schwach ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Hast <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> Glauben? habe ihn für dich selbst vor Gott. Glückselig, wer sich selbst nicht richtet in dem, was er gutheißt!</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Wer aber zweifelt, wenn er isset, ist verurteilt, weil <STYLE fs="super">er es</STYLE> nicht aus Glauben <STYLE fs="super">tut</STYLE>. Alles aber, was nicht aus Glauben ist, ist Sünde.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="15">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Wir aber, die Starken, sind schuldig, die Schwachheiten der Schwachen zu tragen und nicht uns selbst zu gefallen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Ein jeder von uns gefalle dem Nächsten zum Guten, zur Erbauung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn auch der Christus hat nicht sich selbst gefallen, sondern wie geschrieben steht: „Die Schmähungen derer, die dich schmähen, sind auf mich gefallen“.<NOTE>Ps. 69, 9.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Denn alles was zuvor geschrieben ist, ist zu unserer Belehrung geschrieben, auf daß wir durch das Ausharren und durch die Ermunterung<NOTE>O. Tröstung.</NOTE> der Schriften die Hoffnung haben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Der Gott des Ausharrens und der Ermunterung<NOTE>O. Tröstung.</NOTE> aber gebe euch, gleichgesinnt zu sein untereinander, Christo Jesu gemäß,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">auf daß ihr einmütig mit <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Munde den Gott und Vater unseres Herrn Jesu Christi verherrlichet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Deshalb nehmet einander auf, gleichwie auch der Christus euch aufgenommen hat, zu Gottes Herrlichkeit.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="8">Denn ich sage, daß [Jesus] Christus ein Diener der Beschneidung geworden ist um der Wahrheit Gottes willen, um die Verheißungen der Väter zu bestätigen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">auf daß die Nationen aber Gott verherrlichen möchten um der Begnadigung willen, wie geschrieben steht: „Darum werde ich dich bekennen unter den Nationen und deinem Namen lobsingen“.<NOTE>Ps. 18, 49.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Und wiederum sagt er: „Seid fröhlich, ihr Nationen, mit seinem Volke!“<NOTE>5. Mose 32, 43.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Und wiederum: „Lobet den Herrn, alle Nationen, und alle Völker sollen ihn preisen!“<NOTE>Ps. 117, 1.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Und wiederum sagt Jesaias: „Es wird sein die Wurzel Jesses und der da aufsteht, über die Nationen zu herrschen – auf den werden die Nationen hoffen“.<NOTE>Jes. 11, 10.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Der Gott der Hoffnung aber erfülle euch mit aller Freude und <STYLE fs="super">allem</STYLE> Frieden im Glauben, damit ihr überreich seiet<NOTE>O. um euch überströmen zu lassen.</NOTE> in der Hoffnung durch die Kraft <STYLE fs="super">des</STYLE> Heiligen Geistes.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="14">Ich bin aber, meine Brüder, auch selbst betreffs euer überzeugt, daß auch ihr selbst voll Gütigkeit seid, erfüllt mit aller Erkenntnis <STYLE fs="super">und</STYLE> fähig, auch einander zu ermahnen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Ich habe aber zum Teil euch freimütiger geschrieben, [Brüder,] um euch zu erinnern<NOTE>W. als euch erinnernd.</NOTE>, wegen der Gnade, die mir von Gott gegeben ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">um ein Diener<NOTE>Eig. ein im öffentlichen Dienst Angestellter.</NOTE> Christi Jesu zu sein für die Nationen, priesterlich dienend an dem Evangelium Gottes, auf daß das Opfer der Nationen angenehm werde, geheiligt durch <STYLE fs="super">den</STYLE> Heiligen Geist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Ich habe also etwas zum rühmen in Christo Jesu in den Dingen, die Gott angehen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn ich werde nicht wagen, etwas von dem zu reden, was Christus nicht durch mich gewirkt hat zum Gehorsam der Nationen durch Wort und Werk,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">in der Kraft der Zeichen und Wunder, in der Kraft <STYLE fs="super">des</STYLE> Geistes [Gottes], so daß ich von Jerusalem an und ringsumher bis nach Illyrikum das Evangelium des Christus völlig verkündigt<NOTE>W. erfüllt.</NOTE> habe,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">und mich also beeifere, das Evangelium zu predigen, nicht da, wo Christus genannt worden ist, auf daß ich nicht auf eines anderen Grund baue;</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">sondern wie geschrieben steht: „Denen nicht von ihm verkündigt wurde, die sollen sehen, und die nicht gehört haben, sollen verstehen“.<NOTE>Jes. 52, 15.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Deshalb bin ich auch oftmals verhindert worden, zu euch zu kommen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Nun aber, da ich nicht mehr Raum habe in diesen Gegenden und großes Verlangen, zu euch zu kommen, seit vielen Jahren,</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">falls ich nach Spanien reise . . .; denn ich hoffe auf der Durchreise euch zu sehen und von euch dorthin geleitet zu werden, wenn ich euch zuvor etwas genossen<NOTE>Eig. mich teilweise an euch gesättigt.</NOTE> habe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Jetzt aber reise ich nach Jerusalem im Dienste für die Heiligen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Denn es hat Macedonien und Achaja wohlgefallen, eine gewisse Beisteuer zu leisten für die Dürftigen unter den Heiligen, die in Jerusalem sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Es hat ihnen nämlich wohlgefallen, auch sind sie ihre Schuldner. Denn wenn die Nationen ihrer geistlichen <STYLE fs="super">Güter</STYLE> teilhaftig geworden sind, so sind sie schuldig, ihnen auch in den leiblichen<NOTE>Eig. fleischlichen.</NOTE> zu dienen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Wenn ich dies nun vollbracht und diese Frucht ihnen versiegelt habe, so will ich über<NOTE>Eig. durch.</NOTE> euch nach Spanien abreisen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Ich weiß aber, daß, wenn ich zu euch komme, ich in der Fülle des Segens Christi kommen werde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Ich bitte euch aber, Brüder, durch unseren Herrn Jesum Christum und durch die Liebe des Geistes, mit mir zu kämpfen in den Gebeten für mich zu Gott,</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">auf daß ich von den Ungläubigen<NOTE>O. Ungehorsamen.</NOTE> in Judäa errettet werde, und [auf daß] mein Dienst für Jerusalem den Heiligen angenehm sei;</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">auf daß ich durch den Willen Gottes mit Freuden zu euch komme und mich mit euch erquicke.</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">Der Gott des Friedens aber sei mit euch allen! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="16">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ich empfehle euch aber Phöbe, unsere Schwester, welche eine Dienerin der Versammlung in Kenchreä ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">auf daß ihr sie in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn, der Heiligen würdig, aufnehmet und ihr beistehet, in welcher Sache irgend sie euer bedarf; denn auch <STYLE fs="emphasis">sie</STYLE> ist vielen ein Beistand<NOTE>O. eine Beschützerin, Fürsorgerin.</NOTE> gewesen, auch mir selbst.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Grüßet Priska und Aquila, meine Mitarbeiter in Christo Jesu,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">(welche für mein Leben ihren eigenen Hals preisgegeben haben, denen nicht allein <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> danke, sondern auch alle Versammlungen der Nationen,)</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">und die Versammlung in ihrem Hause. Grüßet Epänetus, meinen Geliebten, welcher der Erstling Asiens ist für Christum.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Grüßet Maria, die sehr für euch gearbeitet hat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Grüßet Andronikus und Junias, meine Verwandten und meine Mitgefangenen, welche unter den Aposteln ausgezeichnet sind, die auch vor mir in Christo waren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Grüßet Amplias, meinen Geliebten im Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Grüßet Urbanus, unseren Mitarbeiter in Christo, und Stachys, meinen Geliebten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Grüßet Apelles, den Bewährten in Christo. Grüßet die von Aristobulus’ <STYLE fs="super">Hause</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Grüßet Herodion, meinen Verwandten. Grüßet die von Narcissus’ <STYLE fs="super">Hause</STYLE>, die im Herrn sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Grüßet Tryphäna und Tryphosa, die im Herrn arbeiten. Grüßet Persis, die Geliebte, die viel gearbeitet hat im Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Grüßet Rufus, den Auserwählten im Herrn, und seine und meine Mutter.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Grüßet Asynkritus, Phlegon, Hermes, Patrobas, Hermas und die Brüder bei ihnen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Grüßet Philologus und Julias<NOTE>O. Julia.</NOTE>, Nereus und seine Schwester und Olympas und alle Heiligen bei ihnen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Grüßet einander mit heiligem Kuß. Es grüßen euch alle Versammlungen des Christus.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Ich ermahne<NOTE>O. bitte.</NOTE> euch aber, Brüder, daß ihr achthabet auf die, welche Zwiespalt und Ärgernis anrichten, entgegen der Lehre, die <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> gelernt habt, und wendet euch von ihnen ab.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn solche dienen nicht unserem Herrn Christo, sondern ihrem eigenen Bauche, und durch süße Worte und schöne Reden verführen sie die Herzen der Arglosen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Denn euer Gehorsam ist zu allen hingelangt<NOTE>d. h. zur Kenntnis aller gekommen.</NOTE>. Daher freue ich mich eurethalben; ich will aber, daß ihr weise seid zum Guten, aber einfältig zum Bösen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Der Gott des Friedens aber wird in kurzem den Satan unter eure Füße zertreten. Die Gnade unseres Herrn Jesu Christi sei mit euch!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="21">Es grüßen euch Timotheus, mein Mitarbeiter, und Lucius und Jason und Sosipater, meine Verwandten.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="22">Ich, Tertius, der ich den Brief geschrieben habe, grüße euch im Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Es grüßt euch Gajus, mein und der ganzen Versammlung Wirt. Es grüßen euch Erastus, der Stadt-Rentmeister, und der Bruder Quartus.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Die Gnade unseres Herrn Jesu Christi sei mit euch allen! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="25">Dem aber, der euch zu befestigen vermag nach meinem Evangelium und der Predigt von Jesu Christo, nach der Offenbarung des Geheimnisses<NOTE>Vergl. Eph. 3, 2-11; 5, 32; Kol. 1, 25-27; 2, 2. 3.</NOTE>, das in den Zeiten der Zeitalter verschwiegen war,</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">jetzt aber geoffenbart und durch prophetische Schriften, nach Befehl des ewigen Gottes, zum Glaubensgehorsam an alle Nationen kundgetan worden ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">dem allein weisen Gott durch Jesum Christum, ihm<NOTE>W. welchem.</NOTE> sei die Herrlichkeit in Ewigkeit! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>    
  </BIBLEBOOK>
  <BIBLEBOOK bnumber="46" bname="1. Korinther">
    <CAPTION>Der erste Brief an die Korinther.</CAPTION>
    <CHAPTER cnumber="1">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Paulus, berufener Apostel Jesu Christi durch Gottes Willen, und Sosthenes, der Bruder,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">der Versammlung Gottes, die in Korinth ist, den Geheiligten in Christo Jesu, den berufenen Heiligen, samt allen, die an jedem Orte den Namen unseres Herrn Jesu Christi anrufen, sowohl ihres als unseres <STYLE fs="super">Herrn</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Gnade euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesu Christo!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="4">Ich danke meinem Gott allezeit eurethalben für die<NOTE>Eig. über der.</NOTE> Gnade Gottes, die euch gegeben ist in Christo Jesu,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">daß ihr in ihm in allem reich gemacht worden seid, in allem Wort und aller Erkenntnis,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">wie das Zeugnis des Christus unter<NOTE>O. in.</NOTE> euch befestigt<NOTE>O. bestätigt.</NOTE> worden ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">so daß ihr in<NOTE>O. an.</NOTE> keiner Gnadengabe Mangel habt, indem ihr die Offenbarung unseres Herrn Jesu Christi erwartet,</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">welcher euch auch befestigen wird bis ans Ende, <STYLE fs="super">daß ihr</STYLE> untadelig <STYLE fs="super">seid</STYLE> an dem Tage unseres Herrn Jesu Christi.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Gott ist treu, durch welchen ihr berufen worden seid in die Gemeinschaft seines Sohnes Jesu Christi, unseres Herrn.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="10">Ich ermahne<NOTE>O. bitte.</NOTE> euch aber, Brüder, durch den Namen unseres Herrn Jesu Christi, daß ihr alle dasselbe redet und nicht Spaltungen unter euch seien, sondern <STYLE fs="super">daß</STYLE> ihr in demselben Sinne und in derselben Meinung völlig zusammengefügt<NOTE>Eig. vollbereitet.</NOTE> seiet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Denn es ist mir von euch kund geworden, meine Brüder, durch die <STYLE fs="super">Hausgenossen</STYLE> der Chloe, daß Streitigkeiten unter euch sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Ich sage aber dieses, daß ein jeder von euch sagt: <STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> bin des Paulus, ich aber des Apollos, ich aber des Kephas, ich aber Christi.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Ist der Christus zerteilt? Ist etwa Paulus für euch gekreuzigt, oder seid ihr auf Paulus’ Namen getauft worden?</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Ich danke Gott, daß ich niemanden von euch getauft habe außer Krispus und Gajus,</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">auf daß nicht jemand sage, daß ich auf meinen Namen getauft habe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Ich habe aber auch das Haus des Stephanas getauft; sonst weiß ich nicht, ob ich jemanden anders getauft habe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn Christus hat mich nicht ausgesandt zu taufen, sondern das Evangelium zu verkündigen; nicht in Redeweisheit, auf daß nicht das Kreuz Christi zunichte gemacht werde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn das Wort vom Kreuz ist denen, die verloren gehen, Torheit; uns aber, die wir errettet werden, ist es Gottes Kraft.</VERSE>
        <!-- Der abschließende Punkt in der Fußnote ist zwar vorhanden, jedoch verkehrt herum gesetzt (auf dem Kopf). -->
        <VERSE vnumber="19">Denn es steht geschrieben: „Ich will die Weisheit der Weisen vernichten, und den Verstand der Verständigen will ich hinwegtun“.<NOTE>Jes. 29, 14.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Wo <STYLE fs="super">ist der</STYLE> Weise? wo <STYLE fs="super">der</STYLE> Schriftgelehrte? wo <STYLE fs="super">der</STYLE> Schulstreiter dieses Zeitlaufs? Hat nicht Gott die Weisheit der Welt zur Torheit gemacht?</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Denn sintemal in der Weisheit Gottes die Welt durch die Weisheit Gott nicht erkannte, so gefiel es Gott wohl, durch die Torheit der Predigt die Glaubenden zu erretten;</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">sintemal sowohl Juden Zeichen fordern, als auch Griechen Weisheit suchen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="23"><STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> aber predigen Christum <STYLE fs="super">als</STYLE> gekreuzigt, <STYLE fs="super">den</STYLE> Juden ein Ärgernis, und <STYLE fs="super">den</STYLE> Nationen eine Torheit;</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">den Berufenen selbst aber, sowohl Juden als Griechen, Christum, Gottes Kraft und Gottes Weisheit;</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">denn das Törichte Gottes ist weiser als die Menschen, und das Schwache Gottes ist stärker als die Menschen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Denn sehet eure Berufung, Brüder, daß <STYLE fs="super">es</STYLE> nicht viele Weise nach dem Fleische, nicht viele Mächtige, nicht viele Edle <STYLE fs="super">sind</STYLE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">sondern das Törichte der Welt hat Gott auserwählt, auf daß er die Weisen zu Schanden mache; und das Schwache der Welt hat Gott auserwählt, auf daß er das Starke zu Schanden mache;</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">und das Unedle der Welt und das Verachtete hat Gott auserwählt, [und] das, was nicht ist, auf daß er das, was ist, zunichte mache,</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">damit sich vor Gott kein Fleisch rühme.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Aus ihm aber seid <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> in Christo Jesu, der uns geworden ist Weisheit von Gott<NOTE>O. von Gott zur Weisheit.</NOTE> und Gerechtigkeit und Heiligkeit<NOTE>O. Heiligung; eig. Geheiligtsein.</NOTE> und Erlösung;</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">auf daß, wie geschrieben steht: „Wer sich rühmt, der rühme sich <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn<NOTE>W. in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn. (S. die Anm. zu Matth. 1, 20.)</NOTE>“.<NOTE>Jer. 9, 23. 24; Jes. 45, 25.</NOTE></VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="2">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Und ich, als ich zu euch kam, Brüder, kam nicht nach Vortrefflichkeit der Rede oder Weisheit, euch das Zeugnis Gottes verkündigend.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Denn ich hielt nicht dafür, etwas unter euch zu wissen, als nur Jesum Christum, und <STYLE fs="emphasis">ihn</STYLE> <STYLE fs="super">als</STYLE> gekreuzigt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Und <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> war bei euch in Schwachheit und in Furcht und in vielem Zittern;</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">und meine Rede und meine Predigt war nicht in überredenden Worten der Weisheit, sondern in Erweisung <STYLE fs="super">des</STYLE> Geistes und <STYLE fs="super">der</STYLE> Kraft,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">auf daß euer Glaube nicht beruhe auf<NOTE>W. sei in.</NOTE> Menschen-Weisheit, sondern auf Gottes-Kraft.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="6">Wir reden aber Weisheit unter den Vollkommenen, nicht aber Weisheit dieses Zeitlaufs, noch der Fürsten dieses Zeitlaufs, die zunichte werden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">sondern wir reden Gottes Weisheit in einem Geheimnis, die verborgene, welche Gott zuvorbestimmt hat, vor den Zeitaltern, zu unserer Herrlichkeit;</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">welche keiner von den Fürsten dieses Zeitlaufs erkannt hat, (denn wenn sie <STYLE fs="super">dieselbe</STYLE> erkannt hätten, so würden sie wohl den Herrn der Herrlichkeit nicht gekreuzigt haben,)</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">sondern wie geschrieben steht: „Was kein Auge gesehen und kein Ohr gehört hat und in keines Menschen Herz gekommen ist, was Gott bereitet hat denen, die ihn lieben“;<NOTE>Jes. 64, 4.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="10">uns aber hat Gott es geoffenbart durch [seinen] Geist; denn der Geist erforscht alles, auch die Tiefen Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Denn wer von den Menschen weiß, was im<NOTE>W. des.</NOTE> Menschen ist, als nur der Geist des Menschen, der in ihm ist? Also weiß<NOTE>Eig. hat erkannt.</NOTE> auch niemand, was in Gott<NOTE>W. Gottes.</NOTE> ist, als nur der Geist Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12"><STYLE fs="emphasis">Wir</STYLE> aber haben nicht den Geist der Welt empfangen, sondern den Geist, der aus Gott ist, auf daß wir die Dinge kennen, die uns von Gott geschenkt sind;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">welche wir auch verkündigen<NOTE>Eig. reden.</NOTE>, nicht in Worten, gelehrt durch menschliche Weisheit, sondern in <STYLE fs="super">Worten</STYLE>, gelehrt durch den Geist, mitteilend geistliche Dinge durch geistliche Mittel<NOTE>W. Geistliches durch Geistliches; O. verbindend (oder klarlegend, erläuternd) Geistliches mit Geistlichem.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Der natürliche<NOTE>W. seelische.</NOTE> Mensch aber nimmt nicht an<NOTE>O. faßt nicht.</NOTE>, was des Geistes Gottes ist, denn es ist ihm eine Torheit, und er kann es nicht erkennen, weil es geistlich beurteilt<NOTE>O. unterschieden.</NOTE> wird;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">der geistliche aber beurteilt<NOTE>O. unterscheidet.</NOTE> alles, er selbst aber wird von niemandem beurteilt<NOTE>O. unterschieden.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">denn „wer hat den Sinn <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn erkannt, der ihn unterweise?“<NOTE>Jes. 40, 13. 14.</NOTE> <STYLE fs="emphasis">Wir</STYLE> aber haben Christi Sinn.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="3">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Und <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE>, Brüder, konnte nicht zu euch reden als zu Geistlichen, sondern als zu Fleischlichen<NOTE>Eig. Fleischernen.</NOTE>, als zu Unmündigen in Christo.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Ich habe euch Milch zu trinken gegeben, nicht Speise; denn ihr vermochtet es noch nicht, aber ihr vermöget es auch jetzt noch nicht,</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">denn ihr seid noch fleischlich. Denn da Neid<NOTE>O. Eifersucht.</NOTE> und Streit unter euch ist, seid ihr nicht fleischlich und wandelt nach Menschen<STYLE fs="super">weise</STYLE>?</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Denn wenn einer sagt: <STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> bin des Paulus; der andere aber: Ich des Apollos; seid ihr nicht menschlich<NOTE>W. Menschen.</NOTE>?</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Wer ist denn Apollos, und wer Paulus? Diener, durch welche ihr geglaubt habt, und <STYLE fs="super">zwar</STYLE> wie der Herr einem jeden gegeben hat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6"><STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> habe gepflanzt, Apollos hat begossen, Gott aber hat das Wachstum gegeben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Also ist weder der da pflanzt etwas, noch der da begießt, sondern Gott, der das Wachstum gibt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Der aber pflanzt und der begießt sind eins; ein jeder aber wird seinen eigenen Lohn empfangen nach seiner eigenen Arbeit<NOTE>O. Mühe.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn wir sind Gottes Mitarbeiter; Gottes Ackerfeld<NOTE>O. Ackerwerk.</NOTE>, Gottes Bau seid ihr.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Nach der Gnade Gottes, die mir gegeben ist, habe ich als ein weiser Baumeister den Grund gelegt; ein anderer aber baut darauf; ein jeder aber sehe zu, wie er darauf baut.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Denn einen anderen Grund kann niemand legen, außer dem, der gelegt ist<NOTE>Eig. der da liegt.</NOTE>, welcher ist Jesus Christus.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Wenn aber jemand auf [diesen] Grund baut Gold, Silber, köstliche Steine, Holz, Heu, Stroh,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">so wird das Werk eines jeden offenbar werden, denn der Tag wird es klar machen, weil er in Feuer geoffenbart wird; und welcherlei das Werk eines jeden ist, wird das Feuer bewähren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Wenn das Werk jemandes bleiben wird, das er darauf gebaut hat, so wird er Lohn empfangen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">wenn das Werk jemandes verbrennen wird, so wird er Schaden leiden; er selbst aber wird gerettet werden, doch so wie durchs Feuer.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="16">Wisset ihr nicht, daß ihr Gottes Tempel seid und der Geist Gottes in<NOTE>O. unter.</NOTE> euch wohnt?</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Wenn jemand den Tempel Gottes verdirbt, den wird Gott verderben; denn der Tempel Gottes ist heilig, und solche seid <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE>.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="18">Niemand betrüge sich selbst. Wenn jemand unter euch sich dünkt weise zu sein in diesem Zeitlauf, so werde er töricht, auf daß er weise werde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Denn die Weisheit dieser Welt ist Torheit bei Gott; denn es steht geschrieben: „Der die Weisen erhascht in ihrer List“.<NOTE>Hiob 5, 13.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Und wiederum: „<STYLE fs="super">Der</STYLE> Herr kennt die Überlegungen der Weisen, daß sie eitel sind“.<NOTE>Ps. 94, 11.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="21">So rühme sich denn niemand der Menschen<NOTE>Eig. in Menschen.</NOTE>, denn alles ist euer.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Es sei Paulus oder Apollos oder Kephas, es sei Welt oder Leben oder Tod, es sei Gegenwärtiges oder Zukünftiges: alles ist euer,</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">ihr aber <STYLE fs="super">seid</STYLE> Christi, Christus aber <STYLE fs="super">ist</STYLE> Gottes.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="4">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Dafür halte man uns – für Diener Christi und Verwalter der Geheimnisse Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Übrigens sucht man hier an den Verwaltern, daß einer treu erfunden werde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Mir aber ist es das Geringste, daß ich von euch oder von einem menschlichen Tage<NOTE>d. h. Gerichtstage.</NOTE> beurteilt werde; ich beurteile mich aber auch selbst nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Denn ich bin mir selbst nichts bewußt, aber dadurch bin ich nicht gerechtfertigt. Der mich aber beurteilt ist der Herr.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">So urteilet<NOTE>O. richtet.</NOTE> nicht etwas vor der Zeit, bis der Herr kommt, welcher auch das Verborgene der Finsternis ans Licht bringen und die Ratschläge der Herzen offenbaren wird; und dann wird einem jeden sein Lob werden von Gott.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="6">Dies aber, Brüder, habe ich auf mich und Apollos gedeutet<NOTE>O. bezogen.</NOTE> um euretwillen, auf daß ihr an uns lernet, nicht über das hinaus [zu denken], was geschrieben ist, auf daß ihr euch nicht aufblähet für den einen<NOTE>Eig. einer für den einen.</NOTE>, wider den anderen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Denn wer unterscheidet dich? Was aber hast du, das du nicht empfangen hast? Wenn du es aber auch empfangen hast, was rühmst du dich, als hättest du es nicht empfangen?</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Schon seid ihr gesättigt, schon seid ihr reich geworden; ihr habt ohne uns geherrscht, und ich wollte wohl, daß ihr herrschtet, auf daß auch <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> mit euch herrschen möchten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn mich dünkt, daß Gott uns, die Apostel, als die Letzten dargestellt hat, wie zum Tode bestimmt; denn wir sind der Welt ein Schauspiel geworden, sowohl Engeln als Menschen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Wir <STYLE fs="super">sind</STYLE> Narren um Christi willen, ihr aber <STYLE fs="super">seid</STYLE> klug in Christo; wir schwach, ihr aber stark; ihr herrlich, wir aber verachtet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Bis auf die jetzige Stunde leiden wir sowohl Hunger als Durst, und sind nackt, und werden mit Fäusten geschlagen, und haben keine bestimmte Wohnung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">und mühen uns ab, mit unseren eigenen Händen arbeitend. Geschmäht, segnen wir; verfolgt, dulden wir;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">gelästert, bitten wir; als Auskehricht der Welt sind wir geworden, ein Auswurf aller bis jetzt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Nicht euch zu beschämen schreibe ich dieses, sondern ich ermahne <STYLE fs="super">euch</STYLE> als meine geliebten Kinder.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Denn wenn ihr zehntausend Zuchtmeister in Christo hättet, so doch nicht viele Väter; denn in Christo Jesu habe <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> euch gezeugt durch das Evangelium.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Ich bitte<NOTE>O. ermahne.</NOTE> euch nun, seid meine Nachahmer!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Dieserhalb habe ich euch Timotheus gesandt, der mein geliebtes und treues Kind ist in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn; der wird euch erinnern an meine Wege, die in Christo sind, gleichwie ich überall in jeder Versammlung lehre.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Etliche aber sind aufgeblasen, als ob ich nicht zu euch kommen würde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Ich werde aber bald zu euch kommen, wenn der Herr will, und werde erkennen, nicht das Wort der Aufgeblasenen, sondern die Kraft;</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">denn das Reich Gottes <STYLE fs="super">besteht</STYLE> nicht im Worte, sondern in Kraft.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Was wollt ihr? soll ich mit der Rute zu euch kommen, oder in Liebe und im Geiste der Sanftmut?</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="5">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Überhaupt<NOTE>O. Allgemein.</NOTE> hört man, <STYLE fs="super">daß</STYLE> Hurerei unter euch <STYLE fs="super">sei</STYLE>, und eine solche Hurerei, die selbst unter den Nationen nicht <STYLE fs="super">stattfindet</STYLE>; daß einer seines Vaters Weib habe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Und <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> seid aufgeblasen und habt nicht vielmehr Leid getragen, auf daß der, welcher diese Tat begangen hat, aus eurer Mitte hinweggetan würde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE>, zwar dem Leibe nach abwesend, aber im Geiste gegenwärtig, habe schon als gegenwärtig geurteilt, den, der dieses also verübt hat,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">im Namen unseres Herrn Jesu Christi, (wenn ihr und mein Geist mit der Kraft unseres Herrn Jesu [Christi] versammelt seid),</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">einen solchen dem Satan zu überliefern zum Verderben des Fleisches, auf daß der Geist errettet werde am Tage des Herrn Jesu.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Euer Rühmen ist nicht gut. Wisset ihr nicht, daß ein wenig Sauerteig die ganze Masse<NOTE>O. den ganzen Teig.</NOTE> durchsäuert?</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Feget den alten Sauerteig aus, auf daß ihr eine neue Masse<NOTE>O. ein neuer Teig.</NOTE> sein möget, gleichwie ihr ungesäuert seid. Denn auch unser Passah, Christus, ist geschlachtet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Darum laßt uns Festfeier halten, nicht mit altem Sauerteig, auch nicht mit Sauerteig der Bosheit und Schlechtigkeit, sondern mit Ungesäuertem der Lauterkeit und Wahrheit.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="9">Ich habe euch in dem Briefe geschrieben, nicht mit Hurern Umgang zu haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">nicht durchaus mit den Hurern dieser Welt oder den Habsüchtigen und Räubern oder Götzendienern, sonst müßtet ihr ja aus der Welt hinausgehen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Nun aber habe ich euch geschrieben, keinen Umgang zu haben, wenn jemand, der Bruder genannt wird, ein Hurer ist, oder ein Habsüchtiger oder ein Götzendiener oder ein Lästerer oder ein Trunkenbold oder ein Räuber, mit einem solchen selbst nicht zu essen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn was habe ich [auch] zu richten die draußen sind? Ihr, richtet ihr nicht die drinnen sind?</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Die aber draußen sind richtet Gott; tut den Bösen von euch selbst hinaus.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="6">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Darf<NOTE>Eig. Wagt, getraut sich . . . zu.</NOTE> jemand unter euch, der eine Sache wider den anderen hat, rechten vor den Ungerechten und nicht vor den Heiligen?</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Oder wisset ihr nicht, daß die Heiligen die Welt richten werden? Und wenn durch euch<NOTE>O. vor (unter) euch, d. i. in eurem Beisein.</NOTE> die Welt gerichtet wird, seid ihr unwürdig, über die geringsten Dinge zu richten<NOTE>W. unwürdig der geringsten Gerichte.</NOTE>?</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Wisset ihr nicht, daß wir Engel richten werden? geschweige denn Dinge dieses Lebens.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Wenn ihr nun über Dinge dieses Lebens zu richten habt, so setzet diese dazu, die gering geachtet sind<NOTE>And. üb.: so setzet ihr dazu die Verachteten (d. i. die Ungerechten, V. 1).</NOTE> in der Versammlung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Zur Beschämung sage ich’s euch. Also nicht ein Weiser ist unter euch, auch nicht <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE>, der zwischen seinen Brüdern<NOTE>W. seinem Bruder.</NOTE> zu entscheiden vermag?</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">sondern es rechtet Bruder mit Bruder, und das vor Ungläubigen!</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Es ist ja nun schon überhaupt ein Fehler an euch, daß ihr Rechtshändel miteinander habt. Warum laßt ihr euch nicht lieber unrecht tun? Warum laßt ihr euch nicht lieber übervorteilen<NOTE>O. vorenthalten, berauben; so auch V. 8.</NOTE>?</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Aber <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> tut unrecht und übervorteilet, und das Brüder!</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Oder wisset ihr nicht, daß Ungerechte das Reich Gottes nicht ererben werden? Irret euch nicht! Weder Hurer, noch Götzendiener, noch Ehebrecher, noch Weichlinge<NOTE>O. Wollüstlinge.</NOTE>, noch Knabenschänder,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">noch Diebe, noch Habsüchtige, noch Trunkenbolde, noch Lästerer, noch Räuber werden das Reich Gottes ererben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Und solches sind euer etliche gewesen; aber ihr seid abgewaschen, aber ihr seid geheiligt, aber ihr seid gerechtfertigt worden in dem Namen des Herrn Jesu und durch den<NOTE>O. in dem (wie vorher), d. i. in der Kraft des.</NOTE> Geist unseres Gottes.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">Alles ist mir erlaubt, aber nicht alles ist nützlich. Alles ist mir erlaubt, aber <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> will mich von keinem überwältigen lassen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Die Speisen für den Bauch, und der Bauch für die Speisen; Gott aber wird sowohl diesen als jene zunichte machen. Der Leib aber nicht für die Hurerei, sondern für den Herrn, und der Herr für den Leib.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Gott aber hat sowohl den Herrn auferweckt, als er auch uns auferwecken<NOTE>Eig. uns aus = auferwecken (d. i. auferwecken aus den Toten).</NOTE> wird durch seine Macht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Wisset ihr nicht, daß eure Leiber Glieder Christi sind? Soll ich denn die Glieder Christi nehmen und zu Gliedern einer Hure machen? Das sei ferne!</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Oder wisset ihr nicht, daß, wer der Hure anhängt, <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Leib <STYLE fs="super">mit ihr</STYLE> ist? „Denn es werden“, spricht er, „die zwei <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE><NOTE>W. zu <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE>.</NOTE> Fleisch sein.“<NOTE>1. Mose 2, 24.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Wer aber dem Herrn anhängt, ist <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Geist <STYLE fs="super">mit ihm</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Fliehet die Hurerei! Jede Sünde, die ein Mensch begehen mag, ist außerhalb des Leibes; wer aber hurt, sündigt wider seinen eigenen Leib.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Oder wisset ihr nicht, daß euer Leib der Tempel des Heiligen Geistes ist, der in euch <STYLE fs="super">wohnt</STYLE>, den ihr von Gott habt, und <STYLE fs="super">daß</STYLE> ihr nicht euer selbst seid?</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Denn ihr seid um einen Preis erkauft worden; verherrlichet nun Gott in eurem Leibe.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="7">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Was aber das betrifft, wovon ihr mir geschrieben habt, so ist es gut für einen Menschen, kein Weib zu berühren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Aber um der Hurerei willen habe ein jeder sein eigenes Weib, und eine jede habe ihren eigenen Mann.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Der Mann leiste dem Weibe die <STYLE fs="super">eheliche</STYLE> Pflicht, gleicherweise aber auch das Weib dem Manne.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Das Weib hat nicht Macht über ihren eigenen Leib, sondern der Mann; gleicherweise aber hat auch der Mann nicht Macht über seinen eigenen Leib, sondern das Weib.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Entziehet<NOTE>O. Beraubet.</NOTE> euch einander nicht, es sei denn etwa nach Übereinkunft eine Zeitlang, auf daß ihr zum Beten Muße habet<NOTE>O. euch dem Gebet widmet.</NOTE>; und kommet wieder zusammen, auf daß Satan euch nicht versuche wegen eurer Unenthaltsamkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Dieses aber sage ich aus Nachsicht, nicht befehlsweise.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Ich wünsche aber, alle Menschen wären wie auch ich selbst; aber ein jeder hat seine eigene Gnadengabe von Gott, der eine so, der andere so.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="8">Ich sage aber den Unverheirateten und den Witwen: Es ist gut für sie, wenn sie bleiben wie auch ich.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Wenn sie sich aber nicht enthalten können, so laßt sie heiraten, denn es ist besser zu heiraten, als Brunst zu leiden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Den Verheirateten aber gebiete nicht <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE>, sondern der Herr, daß ein Weib nicht vom Manne geschieden werde,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">(wenn sie aber auch geschieden ist, so bleibe sie unverheiratet, oder versöhne sich mit dem Manne,) und daß ein Mann <STYLE fs="super">sein</STYLE> Weib nicht entlasse.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">Den übrigen aber sage <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE>, nicht der Herr: Wenn ein Bruder ein ungläubiges Weib hat, und sie willigt ein<NOTE>Eig. stimmt mit bei; so auch V. 13.</NOTE>, bei ihm zu wohnen, so entlasse er sie nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Und ein Weib, das einen ungläubigen Mann hat, und er willigt ein, bei ihr zu wohnen, so entlasse sie den Mann nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn der ungläubige Mann ist geheiligt durch das<NOTE>O. in dem.</NOTE> Weib, und das ungläubige Weib ist geheiligt durch den<NOTE>O. in dem.</NOTE> Bruder; sonst wären ja eure Kinder unrein, nun aber sind sie heilig.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Wenn aber der Ungläubige sich trennt, so trenne er sich. Der Bruder oder die Schwester ist in solchen <STYLE fs="super">Fällen</STYLE> nicht gebunden; in Frieden aber hat uns Gott berufen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Denn was weißt du, Weib, ob du den Mann erretten wirst? Oder was weißt du, Mann, ob du das Weib erretten wirst?</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Doch wie der Herr einem jeden ausgeteilt hat, wie Gott einen jeden berufen hat, also wandle er; und also verordne ich in allen Versammlungen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="18">Ist jemand beschnitten berufen worden, so ziehe er keine Vorhaut; ist jemand in der Vorhaut berufen worden, so werde er nicht beschnitten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Die Beschneidung ist nichts, und die Vorhaut ist nichts, sondern das Halten der Gebote Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Ein jeder bleibe in dem Beruf, in welchem er berufen worden ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Bist du als Sklave berufen worden, so laß es dich nicht kümmern; wenn du aber auch frei werden kannst, so benutze es vielmehr.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Denn der als Sklave im Herrn Berufene ist ein Freigelassener <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn; gleicherweise [auch] ist der als Freier Berufene ein Sklave Christi.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Ihr seid um einen Preis erkauft; werdet nicht der Menschen Sklaven.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Ein jeder, worin er berufen worden ist, Brüder, darin bleibe er bei Gott.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="25">Was aber die Jungfrauen betrifft, so habe ich kein Gebot <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn; ich gebe aber eine Meinung, als vom Herrn begnadigt worden, treu<NOTE>O. zuverlässig, vertrauenswürdig.</NOTE> zu sein.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Ich meine nun, daß dies gut sei um der gegenwärtigen Not willen, daß es einem Menschen gut sei, also zu sein<NOTE>d. h. zu bleiben, wie er ist.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Bist du an ein Weib gebunden, so suche nicht los zu werden; bist du frei von einem Weibe, so suche kein Weib.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Wenn du aber auch heiratest, so hast du nicht gesündigt; und wenn die Jungfrau heiratet, so hat sie nicht gesündigt; aber solche werden Trübsal im Fleische haben; ich aber schone euer.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Dieses aber sage ich, Brüder: Die Zeit ist gedrängt<NOTE>O. verkürzt.</NOTE>. Übrigens, daß<NOTE>O. gedrängt, damit forthin.</NOTE> auch die, welche Weiber haben, seien, als hätten sie keine,</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">und die Weinenden als nicht Weinende, und die sich Freuenden als sich nicht Freuende, und die Kaufenden als nicht Besitzende,</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">und die der Welt Gebrauchenden als <STYLE fs="super">ihrer</STYLE> nicht als Eigentum<NOTE>O. nach Gutdünken.</NOTE> Gebrauchende; denn die Gestalt dieser Welt vergeht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Ich will aber, daß ihr ohne Sorge seid. Der Unverheiratete ist für die Dinge des Herrn besorgt, wie er dem Herrn gefallen möge;</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">der Verheiratete aber ist für die Dinge der Welt besorgt, wie er dem Weibe gefallen möge.</VERSE>
        <VERSE vnumber="34">Es ist ein Unterschied zwischen dem Weibe und der Jungfrau. Die Unverheiratete ist für die Dinge des Herrn besorgt, auf daß sie heilig sei, sowohl an Leib als Geist; die Verheiratete aber ist für die Dinge der Welt besorgt, wie sie dem Manne gefallen möge.</VERSE>
        <VERSE vnumber="35">Dies aber sage ich zu eurem eigenen Nutzen, nicht auf daß ich euch eine Schlinge überwerfe, sondern zur Wohlanständigkeit und zu ungeteiltem Anhangen an dem Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="36">Wenn aber jemand denkt, er handle ungeziemend mit seiner Jungfrau<STYLE fs="super">schaft</STYLE>, wenn er<NOTE>O. Jungfrau, wenn sie.</NOTE> über die Jahre der Blüte hinausgeht, und es muß also geschehen, so tue er, was er will; er sündigt nicht: sie mögen heiraten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="37">Wer aber im Herzen feststeht und keine Not, sondern Gewalt hat über seinen eigenen Willen, und dies in seinem Herzen beschlossen hat, seine Jungfrau<STYLE fs="super">schaft</STYLE><NOTE>O. Jungfrau.</NOTE> zu bewahren, der tut wohl.</VERSE>
        <VERSE vnumber="38">Also, wer heiratet<NOTE>O. verheiratet.</NOTE>, tut wohl, und wer nicht heiratet<NOTE>O. verheiratet.</NOTE>, tut besser.</VERSE>
        <VERSE vnumber="39">Ein Weib ist gebunden, so lange Zeit ihr Mann lebt; wenn aber der Mann entschlafen ist, so ist sie frei sich zu verheiraten, an wen sie will, nur im Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="40">Glückseliger ist sie aber, wenn sie also bleibt, nach meiner Meinung; ich denke aber, daß auch <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> Gottes Geist habe.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="8">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Was aber die Götzenopfer betrifft, so wissen wir – (denn wir alle haben Erkenntnis; die Erkenntnis bläht auf, die Liebe aber erbaut.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Wenn jemand sich dünkt, er erkenne etwas, so hat er noch nicht erkannt<NOTE>O. nach and. Les.: er wisse etwas, so hat er noch gar nichts erkannt.</NOTE>, wie man erkennen soll;</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">wenn aber jemand Gott liebt, der ist von ihm erkannt;) –</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">was nun das Essen der Götzenopfer betrifft, so wissen wir, daß ein Götzenbild nichts ist in der Welt, und daß kein [anderer] Gott ist, als nur <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn wenn es anders <STYLE fs="super">solche</STYLE> gibt, die Götter genannt werden, sei es im Himmel oder auf Erden, (wie es ja viele Götter und viele Herren gibt,)</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">so ist doch für uns <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Gott, der Vater, von welchem alle Dinge sind, und wir für ihn, und <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Herr, Jesus Christus, durch welchen alle Dinge sind, und wir durch ihn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Die Erkenntnis aber ist nicht in allen, sondern etliche essen, infolge des Gewissens, <STYLE fs="super">das sie</STYLE> bis jetzt vom Götzenbilde <STYLE fs="super">haben</STYLE>, als von einem Götzenopfer, und ihr Gewissen, da es schwach ist, wird befleckt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Speise aber empfiehlt uns Gott nicht; weder sind wir, wenn wir nicht essen, geringer<NOTE>O. stehen wir . . . zurück.</NOTE>, noch sind wir, wenn wir essen, vorzüglicher<NOTE>O. haben wir . . . einen Vorzug.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Sehet aber zu, daß nicht etwa dieses euer Recht<NOTE>O. diese eure Freiheit, Macht; so auch Kap. 9, 4. 5.</NOTE> den Schwachen zum Anstoß werde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Denn wenn jemand dich, der du Erkenntnis hast, im Götzentempel zu Tische liegen sieht, wird nicht sein Gewissen, da er schwach ist, bestärkt<NOTE>W. erbaut.</NOTE> werden, die Götzenopfer zu essen?</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Und durch deine Erkenntnis kommt der Schwache um, der Bruder, um dessentwillen Christus gestorben ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Wenn ihr aber also gegen die Brüder sündiget und ihr schwaches Gewissen verletzet, so sündiget ihr gegen Christum.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Darum, wenn eine Speise meinem Bruder Ärgernis gibt, so will ich für immer kein Fleisch essen, damit ich meinem Bruder kein Ärgernis gebe.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="9">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Bin ich nicht frei? bin ich nicht ein Apostel? habe ich nicht Jesum, unseren Herrn, gesehen? seid nicht <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> mein Werk im Herrn?</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Wenn ich anderen nicht ein Apostel bin, so bin ich es doch wenigstens euch; denn das Siegel meines Apostelamtes<NOTE>Eig. meiner Apostelschaft.</NOTE> seid <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> im Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Meine Verantwortung vor denen, welche mich zur Untersuchung ziehen, ist diese:</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Haben wir etwa nicht ein Recht, zu essen und zu trinken?</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Haben wir etwa nicht ein Recht, eine Schwester als Weib umherzuführen, wie auch die übrigen Apostel und die Brüder des Herrn und Kephas?</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Oder haben allein ich und Barnabas nicht ein Recht, nicht zu arbeiten?</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Wer tut jemals Kriegsdienste auf eigenen Sold? wer pflanzt einen Weinberg und ißt nicht [von] dessen Frucht? oder wer weidet eine Herde und ißt nicht von der Milch der Herde?</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Rede ich dieses etwa nach Menschen<STYLE fs="super">weise</STYLE>, oder sagt nicht auch das Gesetz dieses?</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn in dem Gesetz Moses’ steht geschrieben: „Du sollst dem Ochsen, der da drischt, nicht das Maul verbinden“.<NOTE>5. Mose 25, 4.</NOTE> Ist Gott etwa für die Ochsen besorgt?</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Oder spricht er <STYLE fs="super">nicht</STYLE> durchaus um unsertwillen? Denn es ist um unsertwillen geschrieben, daß der Pflügende auf Hoffnung pflügen soll, und der Dreschende auf Hoffnung <STYLE fs="super">dreschen</STYLE>, um <STYLE fs="super">dessen</STYLE> teilhaftig zu werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Wenn <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> euch das Geistliche gesät haben, ist es ein Großes, wenn wir euer Fleischliches ernten?</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Wenn andere dieses Rechtes an euch teilhaftig sind, nicht vielmehr wir? Wir haben aber dieses Recht nicht gebraucht, sondern wir ertragen alles, auf daß wir dem Evangelium des Christus kein Hindernis bereiten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Wisset ihr nicht, daß die, welche mit den heiligen Dingen beschäftigt sind<NOTE>O. welche die heiligen Dienste verrichten.</NOTE>, aus dem Tempel<NOTE>O. von dem Heiligen.</NOTE> essen? die, welche des Altars warten, mit dem Altar teilen?</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Also hat auch der Herr denen, die das Evangelium verkündigen, verordnet, vom Evangelium zu leben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15"><STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> aber habe von keinem dieser Dinge Gebrauch gemacht. Ich habe dies aber nicht geschrieben, auf daß es also mit mir geschehe; denn es wäre mir besser zu sterben, als daß jemand meinen Ruhm zunichte machen sollte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Denn wenn ich das Evangelium verkündige, so habe ich keinen Ruhm, denn eine Notwendigkeit liegt mir auf; denn wehe mir, wenn ich das Evangelium nicht verkündigte!</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn wenn ich dies freiwillig tue, so habe ich Lohn, wenn aber unfreiwillig, so bin ich mit einer Verwaltung betraut.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Was ist nun mein Lohn? Daß ich, das Evangelium verkündigend, das Evangelium kostenfrei mache, so daß ich mein Recht am Evangelium nicht gebrauche<NOTE>O. als mir gehörend gebrauche; vergl. Kap. 7, 31.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Denn wiewohl ich von allen frei bin, habe ich mich allen zum Sklaven gemacht, auf daß ich so viele wie möglich<NOTE>Eig. die Mehrzahl.</NOTE> gewinne.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Und ich bin den Juden geworden wie ein Jude, auf daß ich die Juden gewinne; denen, <STYLE fs="super">die</STYLE> unter Gesetz <STYLE fs="super">sind</STYLE>, wie unter Gesetz, (wiewohl ich selbst nicht unter Gesetz bin,) auf daß ich die, <STYLE fs="super">welche</STYLE> unter Gesetz <STYLE fs="super">sind</STYLE>, gewinne;</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">denen, die ohne Gesetz<NOTE>O. gesetzlos; so auch nachher.</NOTE> sind, wie ohne Gesetz, (wiewohl ich nicht ohne Gesetz vor Gott bin, sondern Christo gesetzmäßig unterworfen,) auf daß ich die, welche ohne Gesetz sind, gewinne.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Den Schwachen bin ich geworden <STYLE fs="super">wie</STYLE> ein Schwacher, auf daß ich die Schwachen gewinne. Ich bin allen alles geworden, auf daß ich auf alle Weise etliche errette.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Ich tue aber alles um des Evangeliums willen, auf daß ich mit ihm teilhaben möge.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="24">Wisset ihr nicht, daß die, welche in der Rennbahn laufen, zwar alle laufen, aber <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE> den Preis empfängt? Laufet also, auf daß ihr ihn erlanget.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Jeder aber, der kämpft, ist enthaltsam in allem; jene freilich, auf daß sie eine vergängliche Krone empfangen, wir aber eine unvergängliche.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26"><STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> laufe daher also, nicht wie aufs Ungewisse; ich kämpfe also, nicht wie einer, der die Luft schlägt;</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">sondern ich zerschlage meinen Leib und führe ihn in Knechtschaft, auf daß ich nicht, nachdem ich anderen gepredigt, selbst verwerflich werde.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="10">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Denn ich will nicht, daß ihr unkundig seid, Brüder, daß unsere Väter alle unter der Wolke waren und alle durch das Meer hindurchgegangen sind,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">und alle auf Moses getauft wurden in der Wolke und in dem Meere,</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">und alle dieselbe geistliche Speise aßen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">und alle denselben geistlichen Trank tranken; denn sie tranken aus einem geistlichen Felsen, welcher nachfolgte. (Der Fels aber war der Christus.)</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">An den meisten derselben aber hatte Gott kein Wohlgefallen, denn sie sind in der Wüste hingestreckt worden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Diese Dinge aber sind als Vorbilder für uns<NOTE>W. von uns.</NOTE> geschehen<NOTE>O. sind Vorbilder von uns geworden.</NOTE>, daß wir nicht nach bösen Dingen gelüsten, gleichwie auch jene gelüsteten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Werdet auch nicht Götzendiener, gleichwie etliche von ihnen, wie geschrieben steht: „Das Volk setzte sich nieder, zu essen und zu trinken, und sie standen auf, zu spielen“<NOTE>2. Mose 32, 6.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Auch laßt uns nicht Hurerei treiben, gleichwie etliche von ihnen Hurerei trieben, und es fielen an <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Tage dreiundzwanzig tausend.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Laßt uns auch den Christus nicht versuchen, gleichwie etliche von ihnen ihn versuchten und von den Schlangen umgebracht wurden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Murret auch nicht, gleichwie etliche von ihnen murrten und von dem Verderber umgebracht wurden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Alle diese Dinge aber widerfuhren jenen als Vorbilder und sind geschrieben worden zu unserer Ermahnung, auf welche das Ende<NOTE>Eig. die Enden.</NOTE> der Zeitalter gekommen ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Daher, wer zu stehen sich dünkt, sehe zu, daß er nicht falle.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Keine Versuchung hat euch ergriffen, als nur eine menschliche; Gott aber ist treu, der nicht zulassen wird, daß ihr über euer Vermögen versucht werdet, sondern wird mit der Versuchung auch den Ausgang schaffen, so daß<NOTE>O. damit.</NOTE> ihr sie ertragen könnt.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="14">Darum, meine Geliebten, fliehet den Götzendienst.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Ich rede als zu Verständigen; beurteilet ihr, was ich sage.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Der Kelch der Segnung, den wir segnen, ist er nicht <STYLE fs="super">die</STYLE> Gemeinschaft des Blutes des Christus? Das Brot, das wir brechen, ist es nicht <STYLE fs="super">die</STYLE> Gemeinschaft des Leibes des Christus?</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Brot, <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Leib sind wir, die Vielen, denn wir alle sind des <STYLE fs="emphasis">einen</STYLE> Brotes teilhaftig.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Sehet auf Israel<NOTE>W. den Israel.</NOTE> nach dem Fleische. Sind nicht die, welche die Schlachtopfer essen, in Gemeinschaft mit dem Altar<NOTE>Eig. Genossen des Altars.</NOTE>?</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Was sage ich nun? daß das einem Götzen Geopferte etwas sei? oder daß ein Götzenbild etwas sei?</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Sondern daß das, was [die Nationen] opfern, sie den Dämonen opfern und nicht Gott. Ich will aber nicht, daß ihr Gemeinschaft habt mit den<NOTE>Eig. daß ihr Genossen seid der.</NOTE> Dämonen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Ihr könnt nicht des Herrn Kelch trinken und der Dämonen Kelch; ihr könnt nicht des Herrn Tisches teilhaftig sein und des Dämonen-Tisches.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Oder reizen wir den Herrn zur Eifersucht?<NOTE>Vergl. 5. Mose 32, 16. 21.</NOTE> Sind wir etwa stärker als er?</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="23">Alles ist erlaubt, aber nicht alles ist nützlich; alles ist erlaubt, aber nicht alles erbaut.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Niemand suche das Seine, sondern das des anderen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Alles was auf dem Fleischmarkte verkauft wird, esset, ohne zu untersuchen um des Gewissens willen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Denn „die Erde ist des Herrn und ihre Fülle“.<NOTE>Ps. 24, 1.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Wenn aber jemand von den Ungläubigen euch einladet, und ihr wollt hingehen, so esset alles was euch vorgesetzt wird, ohne zu untersuchen um des Gewissens willen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Wenn aber jemand zu euch sagt: Dies ist als Opfer dargebracht<NOTE>O. einem Gott geopfert.</NOTE> worden, so esset nicht, um jenes willen, der es anzeigt, und um des Gewissens willen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">des Gewissens aber, sage ich, nicht deines eigenen, sondern desjenigen des anderen; denn warum wird meine Freiheit von einem anderen Gewissen beurteilt?</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Wenn <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> mit Danksagung teilhabe, warum werde ich gelästert über das, wofür <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> danksage?</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Ob ihr nun esset oder trinket oder irgend etwas tut, tut alles zur Ehre Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Seid ohne Anstoß, sowohl Juden als Griechen, und der Versammlung Gottes;</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">gleichwie auch ich mich in allen Dingen allen gefällig mache, indem ich nicht meinen Vorteil suche, sondern den der Vielen, auf daß sie errettet werden.</VERSE>
        <!-- Der Absatz überspannt das Kapitel-Ende. -->
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="11">
      <PARAGRAPH>
        <!-- Der Absatz überspannt den Kapitel-Anfang. -->
        <VERSE vnumber="1">Seid meine Nachahmer, gleichwie auch ich Christi.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="2">Ich lobe euch aber, daß ihr in allem meiner eingedenk seid, und die Überlieferungen<NOTE>O. Unterweisungen.</NOTE>, wie ich sie euch überliefert habe, festhaltet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Ich will aber, daß ihr wisset, daß der Christus das Haupt eines jeden Mannes ist, des Weibes Haupt aber der Mann, des Christus Haupt aber Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Jeder Mann, der betet oder weissagt, indem er <STYLE fs="super">etwas</STYLE> auf dem Haupte hat, entehrt sein Haupt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Jedes Weib aber, das betet oder weissagt mit unbedecktem Haupte, entehrt ihr Haupt; denn sie ist ein und dasselbe wie die, welche geschoren ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Denn wenn ein Weib nicht bedeckt ist, so werde ihr auch das Haar abgeschnitten; wenn es aber für ein Weib schändlich ist, daß ihr das Haar abgeschnitten oder sie geschoren werde, so laß sie sich bedecken.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Denn der Mann freilich soll nicht das Haupt bedecken, da er Gottes Bild und Herrlichkeit ist; das Weib aber ist des Mannes Herrlichkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Denn der Mann ist nicht vom Weibe, sondern das Weib vom Manne;</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">denn der Mann wurde auch nicht um des Weibes willen geschaffen, sondern das Weib um des Mannes willen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Darum soll das Weib eine Macht<NOTE>d. h. ein Zeichen der Macht oder Gewalt, unter welcher sie steht.</NOTE> auf dem Haupte haben, um der Engel willen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Dennoch ist weder das Weib ohne den Mann, noch der Mann ohne das Weib im Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn gleichwie das Weib vom Manne ist, also ist auch der Mann durch das Weib; alles aber von Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Urteilet bei euch selbst: Ist es anständig, daß ein Weib unbedeckt zu Gott bete?</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Oder lehrt euch nicht auch selbst die Natur, daß, wenn ein Mann langes Haar hat, es eine Unehre für ihn ist?</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">wenn aber ein Weib langes Haar hat, es eine Ehre für sie ist? weil das Haar ihr anstatt eines Schleiers gegeben ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Wenn es aber jemanden gut dünkt, streitsüchtig zu sein, so haben <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> solche Gewohnheit nicht, noch die Versammlungen Gottes.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Indem ich aber dieses<NOTE>d. h. das was folgt.</NOTE> vorschreibe, lobe ich nicht<NOTE>Vergl. V. 2.</NOTE>, daß<NOTE>O. weil.</NOTE> ihr nicht zum Bessern, sondern zum Schlechtern zusammenkommet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn fürs erste, wenn ihr als<NOTE>Eig. in.</NOTE> Versammlung zusammenkommet, höre ich, es seien Spaltungen unter euch, und zum Teil glaube ich es.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Denn es müssen auch Parteiungen unter euch sein, auf daß die Bewährten unter euch offenbar werden.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="20">Wenn ihr nun an einem Orte zusammenkommet, so ist das nicht des Herrn Abendmahl essen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Denn ein jeder nimmt beim Essen sein eigenes Abendmahl vorweg, und der eine ist hungrig, der andere ist trunken.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Habt ihr denn nicht Häuser, um zu essen und zu trinken? oder verachtet ihr die Versammlung Gottes und beschämet die, welche nichts<NOTE>O. keine.</NOTE> haben? Was soll ich euch sagen? soll ich euch loben? In diesem lobe ich nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Denn <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> habe von dem Herrn empfangen, was ich auch euch überliefert habe, daß der Herr Jesus in der Nacht, in welcher er überliefert wurde, Brot nahm,</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">und als er gedankt hatte, es brach und sprach: Dies ist mein Leib, der für euch ist; dies tut zu meinem Gedächtnis.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Desgleichen auch den Kelch nach dem Mahle und sprach: Dieser Kelch ist der neue Bund in meinem Blute; dies tut, so oft ihr trinket, zu meinem Gedächtnis.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Denn so oft ihr dieses Brot esset und den Kelch trinket, verkündiget ihr den Tod des Herrn, bis er kommt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Wer also irgend das Brot ißt oder den Kelch des Herrn trinkt unwürdiglich, wird des<NOTE>O. hinsichtlich des; an dem.</NOTE> Leibes und Blutes des Herrn schuldig sein.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Ein jeder<NOTE>W. Ein Mensch.</NOTE> aber prüfe sich selbst, und also esse er von dem Brote und trinke von dem Kelche.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Denn wer <STYLE fs="super">unwürdiglich</STYLE> ißt und trinkt<NOTE>Eig. Denn der Esser und Trinker.</NOTE>, ißt und trinkt sich selbst Gericht, indem er den Leib nicht unterscheidet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Deshalb sind viele unter euch schwach und krank und ein gut Teil entschlafen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Aber wenn wir uns selbst beurteilten<NOTE>O. unterschieden; wie V. 29.</NOTE>, so würden wir nicht gerichtet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Wenn wir aber gerichtet werden, so werden wir vom Herrn gezüchtigt, auf daß wir nicht mit der Welt verurteilt werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">Daher, meine Brüder, wenn ihr zusammenkommet, um zu essen, so wartet aufeinander.</VERSE>
        <VERSE vnumber="34">Wenn jemanden hungert, der esse daheim, auf daß ihr nicht zum Gericht zusammenkommet. Das übrige aber will ich anordnen, sobald ich komme.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="12">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Was aber die geistlichen <STYLE fs="super">Offenbarungen</STYLE> betrifft, Brüder, so will ich nicht, daß ihr unkundig seid.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Ihr wisset, daß ihr, als ihr <STYLE fs="super">von den</STYLE> Nationen waret, zu den stummen Götzenbildern hingeführt wurdet, wie ihr irgend geleitet wurdet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Deshalb tue ich euch kund, daß niemand, im<NOTE>d. h. in der Kraft des.</NOTE> Geiste Gottes redend, sagt: Fluch über Jesum! und niemand sagen kann: Herr Jesus! als nur im<NOTE>d. h. in der Kraft des.</NOTE> Heiligen Geiste.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="4">Es sind aber Verschiedenheiten von Gnadengaben, aber derselbe Geist;</VERSE> 
        <VERSE vnumber="5">und es sind Verschiedenheiten von Diensten, und derselbe Herr;</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">und es sind Verschiedenheiten von Wirkungen, aber derselbe Gott, der alles in allen wirkt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Einem jeden aber wird die Offenbarung des Geistes zum Nutzen gegeben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Denn einem wird durch den Geist das Wort der Weisheit gegeben, einem anderen aber das Wort der Erkenntnis nach demselben Geiste;</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">einem anderen aber Glauben in<NOTE>d. h. in der Kraft des.</NOTE> demselben Geiste, einem anderen aber Gaben der Heilungen in<NOTE>d. h. in der Kraft des.</NOTE> demselben Geiste,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">einem anderen aber Wunderwirkungen, einem anderen aber Prophezeiung<NOTE>O. Weissagung; so auch später.</NOTE>, einem anderen aber Unterscheidungen der Geister; einem anderen aber Arten von Sprachen<NOTE>O. Zungen.</NOTE>, einem anderen aber Auslegung der Sprachen<NOTE>O. Zungen.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Alles dieses aber wirkt ein und derselbe Geist, einem jeden insbesondere austeilend, wie er will.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn gleichwie der Leib <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE> ist und viele Glieder hat, alle Glieder des Leibes aber, obgleich viele, <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Leib sind: also auch der Christus.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Denn auch in<NOTE>d. h. in der Kraft des.</NOTE> <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Geiste sind wir alle zu <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Leibe getauft worden, es seien Juden oder Griechen, es seien Sklaven oder Freie, und sind alle mit <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Geiste getränkt worden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn auch der Leib ist nicht <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Glied, sondern viele.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Wenn der Fuß spräche: Weil ich nicht Hand bin, so bin ich nicht von dem Leibe; ist er deswegen nicht von dem Leibe?<NOTE>O. so ist er (es) nicht deswegen kein Teil von dem Leibe.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Und wenn das Ohr spräche: Weil ich nicht Auge bin, so bin ich nicht von dem Leibe; ist es deswegen nicht von dem Leibe?<NOTE>O. so ist er (es) nicht deswegen kein Teil von dem Leibe.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Wenn der ganze Leib Auge wäre, wo wäre das Gehör? wenn ganz Gehör, wo der Geruch?</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Nun aber hat Gott die Glieder gesetzt, jedes einzelne von ihnen an dem Leibe, wie es ihm gefallen hat.</VERSE> 
        <VERSE vnumber="19">Wenn aber alle <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Glied wären, wo wäre der Leib?</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Nun aber sind der Glieder zwar viele, der Leib aber ist <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE><NOTE>O. zwar viele Glieder, aber <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Leib.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Das Auge kann nicht zu der Hand sagen: Ich bedarf deiner nicht; oder wiederum das Haupt zu den Füßen: Ich bedarf euer nicht;</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">sondern vielmehr die Glieder des Leibes, die schwächer zu sein scheinen, sind notwendig;</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">und die uns die unehrbareren des Leibes zu sein dünken, diese umgeben wir mit reichlicherer Ehre; und unsere nichtanständigen haben desto reichlichere Wohlanständigkeit;</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">unsere wohlanständigen aber bedürfen es nicht. Aber Gott hat den Leib zusammengefügt, indem er dem Mangelhafteren reichlichere Ehre gegeben hat,</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">auf daß keine Spaltung in dem Leibe sei, sondern die Glieder dieselbe Sorge füreinander haben möchten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Und wenn <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Glied leidet, so leiden alle Glieder mit; oder wenn <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Glied verherrlicht wird, so freuen sich alle Glieder mit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Ihr aber seid der Leib Christi, und Glieder insonderheit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Und Gott hat etliche in der Versammlung gesetzt: erstens Apostel, zweitens Propheten, drittens Lehrer, sodann Wunderkräfte, sodann Gaben der Heilungen, Hülfsleistungen, Regierungen, Arten von Sprachen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Sind etwa alle Apostel? alle Propheten? alle Lehrer? haben alle Wunderkräfte?</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">haben alle Gnadengaben der Heilungen? reden alle in Sprachen? legen alle aus?</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Eifert aber um die größeren Gnadengaben; und einen noch vortrefflicheren Weg zeige ich euch.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="13">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Wenn ich mit den Sprachen<NOTE>O. Zungen.</NOTE> der Menschen und der Engel rede, aber nicht Liebe habe, so bin ich ein tönendes Erz geworden oder eine schallende Zimbel.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Und wenn ich Prophezeiung habe, und alle Geheimnisse und alle Erkenntnis weiß, und wenn ich allen Glauben habe, so daß ich Berge versetze, aber nicht Liebe habe, so bin ich nichts.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Und wenn ich alle meine Habe zur Speisung <STYLE fs="super">der Armen</STYLE> austeilen werde, und wenn ich meinen Leib hingebe, auf daß ich verbrannt werde, aber nicht Liebe habe, so ist es mir nichts nütze.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Die Liebe ist langmütig, ist gütig; die Liebe neidet nicht<NOTE>O. ist nicht eifersüchtig.</NOTE>; die Liebe tut nicht groß, sie bläht sich nicht auf,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">sie gebärdet sich nicht unanständig, sie sucht nicht das Ihrige, sie läßt sich nicht erbittern, sie rechnet Böses nicht zu<NOTE>O. denkt nichts Böses.</NOTE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">sie freut sich nicht der Ungerechtigkeit, sondern sie freut sich mit der Wahrheit,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">sie erträgt alles<NOTE>O. deckt alles zu.</NOTE>, sie glaubt alles, sie hofft alles, sie erduldet alles.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Die Liebe vergeht nimmer; seien es aber Prophezeiungen, sie werden weggetan werden; seien es Sprachen, sie werden aufhören; sei es Erkenntnis, sie wird weggetan werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn wir erkennen stückweise, und wir prophezeien<NOTE>O. weissagen; wie Kap. 14, 1. 3. etc.</NOTE> stückweise;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">wenn aber das Vollkommene gekommen sein wird, so wird das, was stückweise ist, weggetan werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Als ich ein Kind<NOTE>Eig. ein Unmündiger; so überall in diesem Verse.</NOTE> war, redete ich wie ein Kind, dachte wie ein Kind, urteilte wie ein Kind; als ich ein Mann wurde, tat ich weg was kindisch war.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn wir sehen jetzt durch einen Spiegel<NOTE>O. durch ein Fenster. (Die Fenster der Alten hatten statt des Glases nur halbdurchsichtige Stoffe.)</NOTE>, undeutlich<NOTE>O. im Rätsel, dunkel.</NOTE>, dann aber von Angesicht zu Angesicht. Jetzt erkenne ich stückweise, dann aber werde ich erkennen, wie auch ich erkannt worden bin.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Nun aber bleibt Glaube, Hoffnung, Liebe, diese drei; die Größte<NOTE>W. größer.</NOTE> aber von diesen ist die Liebe.</VERSE>
      </PARAGRAPH> 
    </CHAPTER> 
    <CHAPTER cnumber="14">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Strebet nach der Liebe<NOTE>O. Jaget der Liebe nach.</NOTE>; eifert aber um die geistlichen <STYLE fs="super">Gaben</STYLE>, vielmehr aber, daß ihr weissaget.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Denn wer in einer Sprache<NOTE>O. Zunge.</NOTE> redet, redet nicht Menschen, sondern Gott; denn niemand versteht<NOTE>W. hört.</NOTE> es, im Geiste aber redet er Geheimnisse.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Wer aber weissagt, redet den Menschen <STYLE fs="super">zur</STYLE> Erbauung und Ermahnung<NOTE>O. Ermunterung.</NOTE> und Tröstung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Wer in einer Sprache redet, erbaut sich selbst; wer aber weissagt, erbaut die Versammlung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Ich wollte aber, daß ihr alle in Sprachen redetet, vielmehr aber, daß ihr weissagtet. Wer aber weissagt, ist größer, als wer in Sprachen redet; es sei denn daß er es auslege, auf daß die Versammlung Erbauung empfange.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Jetzt aber, Brüder, wenn ich zu euch komme und in Sprachen rede, was werde ich euch nützen, wenn ich nicht zu euch rede, entweder in Offenbarung oder in Erkenntnis oder in Weissagung oder in Lehre?</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Doch auch die leblosen Dinge, die einen Ton von sich geben, es sei Pfeife oder Harfe, wenn sie den Tönen keinen Unterschied geben, wie wird man erkennen, was gepfiffen oder geharft wird?</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Denn auch wenn die Posaune<NOTE>O. Trompete.</NOTE> einen undeutlichen Ton gibt, wer wird sich zum Kampfe rüsten?</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Also auch ihr, wenn ihr durch die Sprache<NOTE>O. Zunge.</NOTE> nicht eine verständliche Rede gebet, wie wird man wissen, was geredet wird? denn ihr werdet in den Wind reden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Es gibt vielleicht so und so viele Arten von Stimmen in der Welt, und keine <STYLE fs="super">Art</STYLE> ist ohne bestimmten Ton.</VERSE> 
        <VERSE vnumber="11">Wenn ich nun die Bedeutung<NOTE>W. Kraft.</NOTE> der Stimme nicht weiß, so werde ich dem Redenden ein Barbar<NOTE>S. die Anm. zu Apostelgesch. 28, 2.</NOTE> sein, und der Redende für mich ein Barbar.</VERSE> 
        <VERSE vnumber="12">Also auch ihr, da ihr um geistliche Gaben<NOTE>W. um Geister.</NOTE> eifert, so suchet, daß ihr überströmend seid zur Erbauung der Versammlung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Darum, wer in einer Sprache redet, bete, auf daß er <STYLE fs="super">es</STYLE> auslege.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn wenn ich in einer Sprache bete, so betet mein Geist, aber mein Verstand ist fruchtleer.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Was ist es nun? Ich will beten mit dem Geiste, aber ich will auch beten mit dem Verstande; ich will lobsingen mit dem Geiste, aber ich will auch lobsingen mit dem Verstande.</VERSE> 
        <VERSE vnumber="16">Sonst wenn du mit <STYLE fs="super">dem</STYLE> Geiste preisen wirst, wie soll der, welcher die Stelle des Unkundigen<NOTE>O. Ungelehrten, Einfältigen; so auch V. 23. 24.</NOTE> einnimmt, das Amen sprechen zu deiner Danksagung, da er nicht weiß was du sagst?</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> danksagst wohl gut, aber der andere wird nicht erbaut.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Ich danke Gott, ich rede mehr in einer Sprache als ihr alle.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Aber in der Versammlung will ich <STYLE fs="super">lieber</STYLE> fünf Worte reden mit meinem Verstande, auf daß ich auch andere unterweise, als zehntausend Worte in einer Sprache.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Brüder, seid nicht Kinder am Verstande, sondern an der Bosheit seid Unmündige, am Verstande aber seid Erwachsene<NOTE>W. Vollkommene. (Das Wort wird im Griech. für Erwachsene gebraucht.)</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Es steht in dem Gesetz geschrieben: „Ich will in anderen Sprachen<NOTE>Eig. durch Leute anderer Zunge.</NOTE> und durch andere Lippen zu diesem Volke reden, und auch also werden sie nicht auf mich hören, spricht <STYLE fs="super">der</STYLE> Herr“.<NOTE>Jes. 28, 11. 12.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Daher sind die Sprachen zu einem Zeichen, nicht den Glaubenden, sondern den Ungläubigen; die Weissagung aber nicht den Ungläubigen, sondern den Glaubenden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Wenn nun die ganze Versammlung an einem Orte zusammenkommt, und alle in Sprachen reden, und es kommen Unkundige oder Ungläubige herein, werden sie nicht sagen, daß ihr von Sinnen seid?</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Wenn aber alle weissagen, und irgend ein Ungläubiger oder Unkundiger kommt herein, so wird er von allen überführt, von allen beurteilt;</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">das Verborgene seines Herzens wird offenbar, und also, auf <STYLE fs="super">sein</STYLE> Angesicht fallend, wird er Gott anbeten und verkündigen, daß Gott wirklich unter euch ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="26">Was ist es nun, Brüder? Wenn ihr zusammenkommet, so hat ein jeder [von euch] einen Psalm, hat eine Lehre, hat eine Sprache, hat eine Offenbarung, hat eine Auslegung; alles geschehe zur Erbauung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Wenn nun jemand in einer Sprache redet, <STYLE fs="super">so sei es</STYLE> zu zwei oder höchstens drei und nacheinander, und einer lege aus.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Wenn aber kein Ausleger da ist, so schweige er in der Versammlung, rede aber sich selbst und Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Propheten aber laßt zwei oder drei reden, und die anderen laßt urteilen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Wenn aber einem anderen, der dasitzt, eine Offenbarung wird, so schweige der erste.</VERSE> 
        <VERSE vnumber="31">Denn ihr könnt einer nach dem anderen alle weissagen, auf daß alle lernen und alle getröstet<NOTE>O. ermahnt.</NOTE> werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Und die Geister der Propheten sind den Propheten untertan.</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">Denn Gott ist nicht <STYLE fs="super">ein Gott</STYLE> der Unordnung<NOTE>O. Denn er ist nicht der Gott der Unordnung.</NOTE>, sondern des Friedens, wie in allen Versammlungen der Heiligen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="34">[Eure] Weiber sollen<NOTE>O. . . . sondern des Friedens. Wie in allen Versammlungen der Heiligen, sollen [eure] Weiber etc.</NOTE> schweigen in den Versammlungen, denn es ist ihnen nicht erlaubt zu reden, sondern unterworfen zu sein, wie auch das Gesetz sagt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="35">Wenn sie aber etwas lernen wollen, so sollen sie daheim ihre eigenen Männer fragen; denn es ist schändlich für ein Weib, in der Versammlung zu reden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="36">Oder ist das Wort Gottes von euch ausgegangen? oder ist es zu euch allein gelangt?</VERSE>
        <VERSE vnumber="37">Wenn jemand sich dünkt ein Prophet zu sein, oder geistlich, so erkenne er was ich euch schreibe, daß es ein Gebot <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="38">Wenn aber jemand unwissend ist, so sei er unwissend.</VERSE>
        <VERSE vnumber="39">Daher, Brüder, eifert danach zu weissagen, und wehret nicht in Sprachen zu reden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="40">Alles aber geschehe anständig und in Ordnung.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="15">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ich tue euch aber kund, Brüder, das Evangelium, das ich euch verkündigt habe, das ihr auch angenommen habt, in welchem ihr auch stehet,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">durch welches ihr auch errettet werdet, (wenn ihr an dem Worte festhaltet, das ich euch verkündigt<NOTE>Eig. evangelisiert.</NOTE> habe,) es sei denn daß ihr vergeblich geglaubt habt.</VERSE> 
        <VERSE vnumber="3">Denn ich habe euch zuerst überliefert, was ich auch empfangen habe: daß Christus gestorben ist für unsere Sünden, nach den Schriften;</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">und daß er begraben wurde, und daß er auferweckt worden ist am dritten Tage, nach den Schriften;</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">und daß er Kephas erschienen ist, dann den Zwölfen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Danach erschien er mehr als fünfhundert Brüdern auf einmal, von denen die meisten bis jetzt übriggeblieben, etliche aber auch entschlafen sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Danach erschien er Jakobus, dann den Aposteln allen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">am letzten aber von allen, gleichsam der unzeitigen Geburt, erschien er auch mir.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> bin der Geringste der Apostel, der ich nicht würdig<NOTE>Eig. genugsam, tüchtig.</NOTE> bin, ein Apostel genannt zu werden, weil ich die Versammlung Gottes verfolgt habe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Aber durch Gottes Gnade bin ich was ich bin; und seine Gnade gegen mich ist nicht vergeblich gewesen, sondern ich habe viel mehr gearbeitet als sie alle; nicht aber ich, sondern die Gnade Gottes, die mit mir war<NOTE>O. ist.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Sei ich es nun, seien es jene, also predigen wir, und also habt ihr geglaubt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Wenn aber Christus gepredigt wird, daß er aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckt sei<NOTE>O. worden sei.</NOTE>, wie sagen etliche unter euch, daß es keine Auferstehung der Toten gebe?</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Wenn es aber keine Auferstehung der Toten gibt, so ist auch Christus nicht auferweckt<NOTE>O. auferweckt worden. Die griech. Zeitform bezeichnet eine geschehene und in ihrer Wirkung fortdauernde Tatsache. So auch V. 12. 14. 16. 17. 20.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">wenn aber Christus nicht auferweckt ist, so ist also auch unsere Predigt vergeblich<NOTE>Eig. leer, hohl.</NOTE>, aber auch euer Glaube vergeblich<NOTE>Eig. leer, hohl.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Wir werden aber auch als falsche Zeugen Gottes erfunden, weil wir in Bezug auf Gott gezeugt haben, daß er den Christus auferweckt habe, den er nicht auferweckt hat, wenn wirklich Tote nicht auferweckt werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Denn wenn Tote nicht auferweckt werden, so ist auch Christus nicht auferweckt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Wenn aber Christus nicht auferweckt ist, so ist euer Glaube eitel; ihr seid noch in euren Sünden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Also sind auch die, welche in Christo entschlafen sind, verloren gegangen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Wenn wir allein in diesem Leben auf Christum Hoffnung haben, so sind wir die elendesten von allen<NOTE>O. elender als alle.</NOTE> Menschen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="20">(Nun aber ist Christus aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckt, der Erstling der Entschlafenen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">denn sintemal durch einen <STYLE fs="emphasis">Menschen</STYLE> der Tod <STYLE fs="super">kam</STYLE>, so auch durch einen <STYLE fs="emphasis">Menschen</STYLE> die Auferstehung der Toten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Denn gleichwie in dem Adam alle sterben, also werden auch in dem Christus alle lebendig gemacht werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Ein jeder aber in seiner eigenen Ordnung<NOTE>Eig. Abteilung (ein militärischer Ausdruck).</NOTE>: der Erstling, Christus; sodann die, <STYLE fs="super">welche</STYLE> des Christus <STYLE fs="super">sind</STYLE> bei seiner Ankunft;</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">dann das Ende, wenn er das Reich dem Gott und Vater übergibt, wenn er weggetan haben wird alle Herrschaft und alle Gewalt und Macht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Denn er muß herrschen, bis er alle Feinde unter seine Füße gelegt hat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Der letzte Feind, der weggetan wird, ist der Tod.<NOTE>Eig. Als letzter Feind wird der Tod weggetan.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="27">„Denn alles hat er seinen Füßen unterworfen.“<NOTE>Ps. 8, 6.</NOTE> Wenn er aber sagt, daß alles unterworfen sei, so ist es offenbar, daß der ausgenommen ist, der ihm alles unterworfen hat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Wenn ihm aber alles unterworfen sein wird, dann wird auch der Sohn selbst dem unterworfen sein, der ihm alles unterworfen hat, auf daß Gott alles in allem sei.)</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="29">Was werden sonst die tun, die für die<NOTE>O. an Stelle der; so auch nachher.</NOTE> Toten getauft werden, wenn überhaupt Tote nicht auferweckt werden? warum werden sie auch für sie getauft?</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Warum sind auch <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> jede Stunde in Gefahr<NOTE>O. bestehen auch wir . . . Gefahren.</NOTE>?</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Täglich sterbe ich, bei eurem Rühmen, das ich habe in Christo Jesu, unserem Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Wenn ich, nach Menschen<STYLE fs="super">weise zu reden</STYLE>, mit wilden Tieren gekämpft habe zu Ephesus, was nützt es mir, wenn Tote nicht auferweckt werden? „Laßt<NOTE>O. was nützt es mir? Wenn Tote nicht auferweckt werden, so „laßt etc.</NOTE> uns essen und trinken, denn morgen sterben wir!“<NOTE>Jes. 22, 13.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="33">Laßt euch nicht verführen: böser Verkehr verdirbt gute Sitten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="34">Werdet rechtschaffen<NOTE>O. in rechter Weise.</NOTE> nüchtern<NOTE>O. Wachet . . . auf.</NOTE> und sündiget nicht, denn etliche sind in Unwissenheit über Gott; zur Beschämung sage ich’s euch.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="35">Es wird aber jemand sagen: Wie werden die Toten auferweckt? und mit was für einem Leibe kommen sie?</VERSE>
        <VERSE vnumber="36">Tor! was <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> säst, wird nicht lebendig, es sterbe denn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="37">Und was du säst, du säst nicht den Leib, der werden soll, sondern ein nacktes Korn, es sei von Weizen oder von einem der anderen <STYLE fs="super">Samen</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="38">Gott aber gibt ihm einen Leib, wie er gewollt hat, und einem jeden der Samen seinen eigenen Leib.</VERSE>
        <VERSE vnumber="39">Nicht alles Fleisch ist dasselbe Fleisch; sondern ein anderes <STYLE fs="super">ist das</STYLE> der Menschen, und ein anderes das Fleisch des Viehes, und ein anderes <STYLE fs="super">das</STYLE> der Vögel, und ein anderes <STYLE fs="super">das</STYLE> der Fische.</VERSE>
        <VERSE vnumber="40">Und es gibt himmlische Leiber und irdische Leiber. Aber eine andere ist die Herrlichkeit der himmlischen, eine andere die der irdischen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="41">eine andere die Herrlichkeit der Sonne, und eine andere die Herrlichkeit des Mondes, und eine andere die Herrlichkeit der Sterne; denn es unterscheidet sich Stern von Stern an Herrlichkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="42">Also ist auch die Auferstehung der Toten. Es wird gesät in Verwesung, es wird auferweckt in Unverweslichkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="43">Es wird gesät in Unehre, es wird auferweckt in Herrlichkeit; es wird gesät in Schwachheit, es wird auferweckt in Kraft;</VERSE>
        <VERSE vnumber="44">es wird gesät ein natürlicher<NOTE>O. seelischer.</NOTE> Leib, es wird auferweckt ein geistiger Leib. Wenn es einen natürlichen<NOTE>O. seelischen.</NOTE> Leib gibt, so gibt es auch einen geistigen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="45">So steht auch geschrieben: „Der erste Mensch, Adam, ward eine<NOTE>W. zu einer.</NOTE> lebendige Seele“;<NOTE>1. Mose 2, 7.</NOTE> der letzte Adam ein<NOTE>W. zu einem.</NOTE> lebendig machender Geist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="46">Aber das Geistige war nicht zuerst, sondern das Natürliche<NOTE>O. das Seelische.</NOTE>, danach das Geistige.</VERSE>
        <VERSE vnumber="47">Der erste Mensch ist von<NOTE>W. aus.</NOTE> der Erde, von Staub; der zweite Mensch vom<NOTE>W. aus.</NOTE> Himmel.</VERSE>
        <VERSE vnumber="48">Wie der von Staub ist, so sind auch die, welche von Staub sind; und wie der Himmlische, so auch die Himmlischen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="49">Und wie wir das Bild dessen von Staub getragen haben, so werden wir auch das Bild des Himmlischen tragen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="50">Dies aber sage ich, Brüder, daß Fleisch und Blut das Reich Gottes nicht ererben können, auch die Verwesung nicht die Unverweslichkeit ererbt.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="51">Siehe, ich sage euch ein Geheimnis: Wir werden zwar nicht alle entschlafen, wir werden aber alle verwandelt werden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="52">in einem Nu, in einem Augenblick, bei der letzten Posaune; denn posaunen<NOTE>O. Trompete; denn trompeten.</NOTE> wird es, und die Toten werden auferweckt werden unverweslich, und wir werden verwandelt werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="53">Denn dieses Verwesliche muß Unverweslichkeit anziehen, und dieses Sterbliche Unsterblichkeit anziehen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="54">Wenn aber dieses Verwesliche Unverweslichkeit anziehen und dieses Sterbliche Unsterblichkeit anziehen wird, dann wird das Wort erfüllt werden, das geschrieben steht: „Verschlungen ist der Tod in Sieg“.<NOTE>Jes. 25, 8.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="55">„Wo ist, o Tod, dein Stachel? wo ist, o Tod, dein Sieg?“<NOTE>Hos. 13, 14.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="56">Der Stachel des Todes aber ist die Sünde, die Kraft der Sünde aber das Gesetz.</VERSE>
        <VERSE vnumber="57">Gott aber sei Dank, der uns den Sieg gibt durch unseren Herrn Jesum Christum!</VERSE>
        <VERSE vnumber="58">Daher, meine geliebten Brüder, seid fest, unbeweglich, allezeit überströmend in dem Werke des Herrn, da ihr wisset, daß eure Mühe nicht vergeblich ist im Herrn.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="16">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Was aber die Sammlung für die Heiligen betrifft, wie ich den Versammlungen von Galatien verordnet habe, also tut auch ihr.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">An jedem ersten Wochentage lege ein jeder von euch bei sich<NOTE>O. zu Hause.</NOTE> zurück und sammle auf, jenachdem er Gedeihen hat, auf daß nicht dann, wenn ich komme, Sammlungen geschehen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Wenn ich aber angekommen bin, so will ich die, welche irgend ihr für tüchtig erachten werdet, mit Briefen senden, daß sie eure Gabe<NOTE>O. Freigebigkeit, Liebesgabe.</NOTE> nach Jerusalem hinbringen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Wenn es aber angemessen ist, daß auch ich hinreise, so sollen sie mit mir reisen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Ich werde aber zu euch kommen, wenn ich Macedonien durchzogen habe, denn ich ziehe durch Macedonien.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Vielleicht aber werde ich bei euch bleiben oder auch überwintern, auf daß <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> mich geleitet, wohin irgend ich reise;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">denn ich will euch jetzt nicht im Vorbeigehen sehen, denn ich hoffe einige Zeit bei euch zu bleiben, wenn der Herr es erlaubt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Ich werde aber bis Pfingsten in Ephesus bleiben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">denn eine große und wirkungsvolle Tür ist mir aufgetan, und der Widersacher sind viele.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="10">Wenn aber Timotheus kommt, so sehet zu, daß er ohne Furcht bei euch sei; denn er arbeitet am Werke des Herrn, wie auch ich.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Es verachte ihn nun niemand. Geleitet ihn aber in Frieden, auf daß er zu mir komme; denn ich erwarte ihn mit den Brüdern.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Was aber den Bruder Apollos betrifft, so habe ich ihm viel zugeredet, daß er mit den Brüdern zu euch komme; und er war durchaus<NOTE>O. allerdings.</NOTE> nicht willens, jetzt zu kommen; doch wird er kommen, wenn er eine gelegene Zeit finden wird.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Wachet, stehet fest im Glauben; seid männlich, seid stark<NOTE>Eig. erstarket.</NOTE>!</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Alles bei euch<NOTE>O. Alles Eurige.</NOTE> geschehe in Liebe.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="15">Ich ermahne<NOTE>O. bitte.</NOTE> euch aber, Brüder: Ihr kennet das Haus des Stephanas, daß es der Erstling von Achaja ist, und daß sie sich selbst den Heiligen zum Dienst verordnet haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">daß auch ihr solchen untertan seid und jedem, der mitwirkt und arbeitet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Ich freue mich aber über die Ankunft<NOTE>O. Anwesenheit.</NOTE> des Stephanas und Fortunatus und Achaikus; denn diese haben erstattet, was euerseits mangelte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn sie haben meinen Geist erquickt und den eurigen; erkennet nun solche an.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="19">Es grüßen euch die Versammlungen Asiens. Es grüßen euch vielmal im Herrn Aquila und Priscilla, samt der Versammlung in ihrem Hause.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Es grüßen euch die Brüder alle. Grüßet einander mit heiligem Kuß.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="21">Der Gruß mit meiner, des Paulus, Hand.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Wenn jemand den Herrn [Jesum Christum] nicht lieb hat, der sei Anathema<NOTE>d. i. verflucht.</NOTE>; Maran atha<NOTE>d. i. der Herr kommt od. komme.</NOTE>!</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Die Gnade des Herrn Jesu Christi sei mit euch!</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Meine Liebe sei<NOTE>O. ist.</NOTE> mit euch allen in Christo Jesu! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
  </BIBLEBOOK>
  <BIBLEBOOK bnumber="48" bname="Galater">
    <CAPTION>Der Brief an die Galater.</CAPTION>
    <CHAPTER cnumber="1">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Paulus, Apostel, nicht von Menschen, noch durch einen Menschen, sondern durch Jesum Christum und Gott, den Vater, der ihn auferweckt hat aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">und alle Brüder, die bei mir sind, den Versammlungen von Galatien:</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Gnade euch und Friede von Gott, dem Vater, und unserem Herrn Jesu Christo,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">der sich selbst für unsere Sünden hingegeben hat, damit er uns herausnehme aus der gegenwärtigen bösen Welt<NOTE>O. Zeitalter, Zeitlauf.</NOTE>, nach dem Willen unseres Gottes und Vaters,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">welchem die Herrlichkeit sei<NOTE>O. ist.</NOTE> in die Zeitalter der Zeitalter! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="6">Ich wundere mich, daß ihr so schnell von dem, der euch in der<NOTE>O. durch die.</NOTE> Gnade Christi berufen hat, zu einem anderen<NOTE>O. zu einem verschiedenen (nicht dasselbe Wort wie V. 7).</NOTE> Evangelium umwendet<NOTE>O. umgewandt seid.</NOTE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">welches kein anderes ist; nur daß etliche sind, die euch verwirren und das Evangelium des Christus verkehren wollen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Aber wenn auch wir oder ein Engel aus dem Himmel euch <STYLE fs="super">etwas</STYLE> als Evangelium verkündigte außer dem, was wir euch als Evangelium verkündigt haben: er sei verflucht!</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Wie wir zuvor gesagt haben, so sage ich auch jetzt wiederum: Wenn jemand euch <STYLE fs="super">etwas</STYLE> als Evangelium verkündigt außer dem, was ihr empfangen habt: er sei verflucht!</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Denn suche ich jetzt Menschen zufrieden zu stellen, oder Gott? oder suche ich Menschen zu gefallen? Wenn ich noch Menschen gefiele, so wäre ich Christi Knecht nicht.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="11">Ich tue euch aber kund, Brüder, daß das Evangelium, welches von mir verkündigt worden, nicht nach dem Menschen<NOTE>O. menschengemäß.</NOTE> ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn ich habe es weder von einem Menschen empfangen noch erlernt, sondern durch Offenbarung Jesu Christi.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Denn ihr habt von meinem ehemaligen Wandel in dem Judentum gehört, daß ich die Versammlung Gottes über die Maßen verfolgte und sie zerstörte,</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">und in dem Judentum zunahm über viele Altersgenossen in meinem Geschlecht, indem ich übermäßig ein Eiferer war für meine väterlichen Überlieferungen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Als es aber Gott<NOTE>O. dem Gott.</NOTE>, der mich von meiner Mutter Leibe an abgesondert und durch seine Gnade berufen hat, wohlgefiel,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">seinen Sohn in mir zu offenbaren, auf daß ich ihn unter den Nationen verkündigte<NOTE>W. evangelisierte; so auch V. 23.</NOTE>, ging ich alsbald nicht mit Fleisch und Blut zu Rate,</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">und ging auch nicht hinauf nach Jerusalem zu denen, <STYLE fs="super">die</STYLE> vor mir Apostel <STYLE fs="super">waren</STYLE>, sondern ich ging fort nach Arabien und kehrte wiederum nach Damaskus zurück.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Darauf, nach drei Jahren, ging ich nach Jerusalem hinauf, um Kephas kennen zu lernen, und blieb fünfzehn Tage bei ihm.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Ich sah aber keinen anderen der Apostel, außer Jakobus, den Bruder des Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Was ich euch aber schreibe, siehe, vor Gott! ich lüge nicht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Darauf kam ich in die Gegenden von Syrien und Cilicien.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Ich war aber den Versammlungen von Judäa, die in Christo sind, von Angesicht unbekannt;</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">sie hatten aber nur gehört: Der, welcher uns einst verfolgte, verkündigt jetzt den Glauben, den er einst zerstörte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Und sie verherrlichten Gott an mir.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="2">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Darauf, nach Verlauf von vierzehn Jahren, zog ich wieder nach Jerusalem hinauf mit Barnabas und nahm auch Titus mit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Ich zog aber hinauf zufolge einer Offenbarung und legte ihnen das Evangelium vor, das ich unter den Nationen predige, im Besonderen<NOTE>d. h. getrennt von den übrigen.</NOTE> aber den Angesehenen, damit ich nicht etwa vergeblich laufe oder gelaufen wäre;</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">(aber auch Titus, der bei mir war, wurde, obwohl er ein Grieche war, nicht gezwungen, sich beschneiden zu lassen;)</VERSE>
        <VERSE vnumber="4"><STYLE fs="super">es war</STYLE> aber der nebeneingeführten falschen Brüder wegen, die nebeneingekommen waren, um unsere Freiheit auszukundschaften, welche wir in Christo Jesu haben, auf daß sie uns in Knechtschaft brächten;</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">denen wir auch nicht eine Stunde durch Unterwürfigkeit nachgegeben haben, auf daß die Wahrheit des Evangeliums bei euch verbliebe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Von denen aber, die in Ansehen standen, – was irgend sie auch waren, das macht keinen Unterschied für mich, Gott nimmt keines Menschen Person an, – denn mir haben die Angesehenen nichts hinzugefügt<NOTE>O. nichts weiter mitgeteilt.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">sondern im Gegenteil, als sie sahen, daß mir das Evangelium der Vorhaut anvertraut war, gleichwie Petrus das der Beschneidung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">(denn der, welcher in Petrus für das Apostelamt<NOTE>Eig. die Apostelschaft.</NOTE> der Beschneidung gewirkt hat, hat auch in mir in Bezug auf<NOTE>O. gegen.</NOTE> die Nationen gewirkt,)</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">und als sie die Gnade erkannten, die mir gegeben ist, gaben Jakobus und Kephas und Johannes, die als Säulen angesehen wurden, mir und Barnabas die Rechte<NOTE>d. i. die rechte Hand.</NOTE> der Gemeinschaft, auf daß wir unter die Nationen, sie aber unter die Beschneidung <STYLE fs="super">gingen</STYLE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">nur daß wir der Armen eingedenk wären, dessen ich mich auch befleißigt habe, also zu tun.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="11">Als aber Kephas nach Antiochien kam, widerstand ich ihm ins Angesicht, weil er dem Urteil verfallen war.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn bevor etliche von Jakobus kamen, hatte er mit <STYLE fs="super">denen aus</STYLE> den Nationen gegessen; als sie aber kamen, zog er sich zurück und sonderte sich ab, da er sich vor denen aus der Beschneidung fürchtete.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Und mit ihm heuchelten auch die übrigen Juden, so daß selbst Barnabas durch ihre Heuchelei mit fortgerissen wurde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Als ich aber sah, daß sie nicht den geraden Weg nach der Wahrheit des Evangeliums wandelten, sprach ich zu Kephas vor allen: Wenn du, der du ein Jude bist, wie die Nationen lebst und nicht wie die Juden, wie zwingst du denn die Nationen jüdisch zu leben?</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Wir, von Natur Juden und nicht Sünder aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Nationen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">aber wissend, daß der Mensch nicht aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz der (des); so auch nachher.</NOTE> Gesetzes Werken gerechtfertigt wird, sondern nur durch den Glauben an Jesum Christum<NOTE>O. Jesu Christi.</NOTE>, auch <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> haben an Christum Jesum geglaubt, auf daß wir aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz der (des); so auch nachher.</NOTE> Glauben an Christum<NOTE>O. Christi.</NOTE> gerechtfertigt würden, und nicht aus Gesetzes Werken, weil aus Gesetzes Werken kein Fleisch gerechtfertigt werden wird.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Wenn wir aber, indem wir in Christo gerechtfertigt zu werden suchen, auch selbst als Sünder erfunden worden sind – ist denn<NOTE>O. dann ist.</NOTE> Christus ein Diener der Sünde? Das sei ferne!</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn wenn ich das, was ich abgebrochen habe, wiederum aufbaue, so stelle ich mich selbst als Übertreter dar.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Denn <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> bin durchs Gesetz <STYLE fs="super">dem</STYLE> Gesetz gestorben, auf daß ich Gott lebe;</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">ich bin mit Christo gekreuzigt; und nicht mehr lebe <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE><NOTE>O. ich lebe aber, nicht mehr ich.</NOTE>, sondern Christus lebt in mir; was ich aber jetzt lebe im Fleische, lebe ich durch Glauben, <STYLE fs="super">durch</STYLE> den an den Sohn Gottes<NOTE>O. den des Sohnes Gottes.</NOTE>, der mich geliebt und sich selbst für mich hingegeben hat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Ich mache die Gnade Gottes nicht ungültig; denn wenn Gerechtigkeit durch Gesetz <STYLE fs="super">kommt</STYLE>, dann ist Christus umsonst gestorben.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="3">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">O unverständige Galater! wer hat euch bezaubert, denen Jesus Christus, als [unter euch] gekreuzigt, vor Augen gemalt wurde?</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Dies allein will ich von euch lernen: Habt ihr den Geist aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz der (des); so auch nachher.</NOTE> Gesetzes Werken empfangen, oder aus der Kunde<NOTE>O. Botschaft; s. d. Anm. zu Röm. 10, 16.</NOTE> des Glaubens?</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Seid ihr so unverständig? Nachdem ihr im Geiste angefangen habt, wollt ihr jetzt im Fleische vollenden<NOTE>O. zur Vollendung gebracht werden.</NOTE>?</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Habt ihr so vieles vergeblich gelitten? wenn es ja auch vergeblich ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Der euch nun den Geist darreicht und Wunderwerke unter euch wirkt, <STYLE fs="super">ist es</STYLE> aus Gesetzes Werken, oder aus der Kunde des Glaubens?</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Gleichwie Abraham Gott glaubte und es ihm zur Gerechtigkeit gerechnet wurde.<NOTE>1. Mose 15, 6.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Erkennet denn, daß die aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz der (des); so auch nachher.</NOTE> Glauben sind, diese sind Abrahams Söhne.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Die Schrift aber, voraussehend, daß Gott die Nationen aus Glauben rechtfertigen würde, verkündigte dem Abraham die gute Botschaft zuvor: „In dir werden gesegnet werden alle Nationen“.<NOTE>1. Mose 12, 3.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Also werden die, welche aus Glauben sind, mit dem gläubigen Abraham gesegnet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Denn so viele aus Gesetzes Werken sind, sind unter dem Fluche; denn es steht geschrieben: „Verflucht ist jeder, der nicht bleibt in allem, was im Buche des Gesetzes geschrieben ist, um es zu tun!“<NOTE>5. Mose 27, 26.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Daß aber durch<NOTE>W. in, d. h. in der Kraft des.</NOTE> Gesetz niemand vor Gott gerechtfertigt wird, ist offenbar, „denn der Gerechte wird aus Glauben leben“.<NOTE>Hab. 2, 4.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Das Gesetz aber ist nicht aus Glauben, sondern: „Wer diese Dinge getan hat, wird durch sie leben“.<NOTE>3. Mose 18, 5.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Christus hat uns losgekauft von dem Fluche des Gesetzes, indem er ein Fluch für uns geworden ist; (denn es steht geschrieben: „Verflucht ist jeder, der am Holze hängt!“<NOTE>5. Mose 21, 23.</NOTE>)</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">auf daß der Segen Abrahams in Christo Jesu zu den Nationen käme, auf daß wir die Verheißung des Geistes empfingen durch den Glauben.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="15">Brüder! ich rede nach Menschen<STYLE fs="super">weise</STYLE>; selbst eines Menschen Bund, der bestätigt ist, hebt niemand auf oder verordnet <STYLE fs="super">etwas</STYLE> hinzu.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Dem Abraham aber waren die Verheißungen zugesagt und seinem Samen. Er sagt nicht: „und den Samen“, als von vielen, sondern als von einem: „und deinem Samen“,<NOTE>1. Mose 22, 18.</NOTE> welcher Christus ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Dieses aber sage ich: Einen vorher von Gott bestätigten Bund macht das vierhundertunddreißig Jahre danach entstandene Gesetz nicht ungültig, um die Verheißung aufzuheben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn wenn die Erbschaft aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz des (der); so auch nachher.</NOTE> Gesetz ist, so nicht mehr aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz des (der); so auch nachher.</NOTE> Verheißung; dem Abraham aber hat Gott sie durch Verheißung geschenkt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Warum nun das Gesetz? Es wurde der Übertretungen wegen hinzugefügt, (bis der Same käme, dem die Verheißung gemacht war,) angeordnet durch Engel in der Hand eines Mittlers.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Ein<NOTE>W. Der.</NOTE> Mittler aber ist nicht <STYLE fs="super">Mittler</STYLE> von <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE>; Gott aber ist <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE>.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="21">Ist denn das Gesetz wider die Verheißungen Gottes? Das sei ferne! Denn wenn ein Gesetz gegeben worden wäre, das lebendig zu machen vermöchte, dann wäre wirklich die Gerechtigkeit aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz des (der); so auch nachher.</NOTE> Gesetz.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Die Schrift aber hat alles unter <STYLE fs="super">die</STYLE> Sünde eingeschlossen, auf daß die Verheißung aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz des (der); so auch nachher.</NOTE> Glauben an Jesum Christum<NOTE>O. Jesu Christi.</NOTE> denen gegeben würde, die da glauben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Bevor aber der Glaube kam, wurden wir unter <STYLE fs="super">dem</STYLE> Gesetz verwahrt, eingeschlossen auf den Glauben hin, der geoffenbart werden sollte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Also ist das Gesetz unser Zuchtmeister gewesen auf Christum hin, auf daß wir aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz des (der); so auch nachher.</NOTE> Glauben gerechtfertigt würden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Da aber der Glaube gekommen ist, sind wir nicht mehr unter einem Zuchtmeister;</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">denn ihr alle seid Söhne Gottes durch den Glauben an Christum Jesum<NOTE>W. in Christo Jesu.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Denn so viele euer auf Christum getauft worden sind, ihr habt Christum angezogen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Da ist nicht Jude noch Grieche, da ist nicht Sklave noch Freier, da ist nicht Mann und Weib<NOTE>W. Männliches und Weibliches.</NOTE>; denn ihr alle seid <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE> in Christo Jesu.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Wenn ihr aber Christi seid, so seid ihr denn Abrahams Same <STYLE fs="super">und</STYLE> nach Verheißung Erben.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="4">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ich sage aber: So lange der Erbe unmündig ist, unterscheidet er sich in nichts von einem Knechte<NOTE>O. Sklaven.</NOTE>, wiewohl er Herr ist von allem;</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">sondern er ist unter Vormündern und Verwaltern bis zu der vom Vater festgesetzten Frist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Also auch wir, als wir Unmündige waren, waren wir geknechtet unter die Elemente der Welt;</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">als aber die Fülle der Zeit gekommen war, sandte Gott seinen Sohn, geboren<NOTE>Eig. geworden.</NOTE> von einem Weibe, geboren<NOTE>Eig. geworden.</NOTE> unter Gesetz,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">auf daß er die, <STYLE fs="super">welche</STYLE> unter Gesetz <STYLE fs="super">waren</STYLE>, loskaufte, auf daß wir die Sohnschaft empfingen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Weil ihr aber Söhne seid, so hat Gott den Geist seines Sohnes in unsere Herzen gesandt, der da ruft: Abba, Vater!</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Also bist du nicht mehr Knecht<NOTE>O. Sklave.</NOTE>, sondern Sohn; wenn aber Sohn, so auch Erbe durch Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Aber damals freilich, als ihr Gott nicht kanntet, dientet ihr denen<NOTE>O. waret ihr Sklaven derer.</NOTE>, die von Natur nicht Götter sind<NOTE>Vergl. 2. Chron. 13, 9.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">jetzt aber, da ihr Gott erkannt habt, vielmehr aber von Gott erkannt worden seid, wie wendet ihr wieder um zu den schwachen und armseligen Elementen, denen ihr wieder von neuem dienen<NOTE>O. Sklaven sein.</NOTE> wollt?</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Ihr beobachtet Tage und Monate und Zeiten und Jahre.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Ich fürchte um euch, ob ich nicht etwa vergeblich an<NOTE>O. in Bezug auf.</NOTE> euch gearbeitet habe.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">Seid wie ich, denn auch ich bin wie ihr, Brüder, ich bitte euch; ihr habt mir nichts zuleide<NOTE>O. keinerlei Unrecht.</NOTE> getan.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Ihr wisset aber, daß ich in Schwachheit des Fleisches euch ehedem<NOTE>O. im Anfang.</NOTE> das Evangelium verkündigt habe;</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">und meine Versuchung<NOTE>O. nach and. Les.: die Versuchung für euch.</NOTE>, die in meinem Fleische war, habt ihr nicht verachtet, noch verabscheut, sondern wie einen Engel Gottes nahmet ihr mich auf, wie Christum Jesum.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Was <STYLE fs="super">war</STYLE> denn eure Glückseligkeit? Denn ich gebe euch Zeugnis, daß ihr, wenn möglich, eure Augen ausgerissen und mir gegeben hättet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Bin ich also euer Feind geworden, weil ich euch die Wahrheit sage?</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Sie eifern um euch nicht gut, sondern sie wollen euch ausschließen<NOTE>d. h. von jeder Gemeinschaft mit dem Apostel.</NOTE>, auf daß ihr um sie eifert.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Es ist aber gut, allezeit im Guten zu eifern, und nicht allein wenn ich bei euch gegenwärtig bin.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Meine Kindlein, um die ich abermals Geburtswehen habe, bis Christus in euch gestaltet worden ist;</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">ich wünschte aber jetzt bei euch gegenwärtig zu sein und meine Stimme umzuwandeln, denn ich bin eurethalben in Verlegenheit.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="21">Saget mir, die ihr unter Gesetz sein wollt, höret ihr das Gesetz nicht?</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Denn es steht geschrieben, daß Abraham zwei Söhne hatte, einen von der Magd und einen von der Freien;</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">aber der von der Magd war nach dem Fleische geboren, der aber von der Freien durch die Verheißung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">was einen bildlichen Sinn hat; denn diese sind zwei Bündnisse: eines vom Berge Sinai, das zur Knechtschaft<NOTE>O. Sklaverei.</NOTE> gebiert, welches Hagar ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Denn Hagar ist der Berg Sinai in Arabien, entspricht aber dem jetzigen Jerusalem, denn sie ist mit ihren Kindern in Knechtschaft<NOTE>O. Sklaverei.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">aber das Jerusalem droben ist frei, welches unsere Mutter ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Denn es steht geschrieben: „Sei fröhlich, du Unfruchtbare, die du nicht gebierst; brich <STYLE fs="super">in Jubel</STYLE> aus und schreie, die du keine Geburtswehen hast! denn die Kinder der Einsamen sind zahlreicher als derjenigen, die den Mann hat“.<NOTE>Jes. 54, 1.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Ihr aber, Brüder, seid, gleichwie<NOTE>O. gemäß.</NOTE> Isaak, Kinder der Verheißung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Aber so wie damals der nach dem Fleische Geborene den nach dem Geiste <STYLE fs="super">Geborenen</STYLE> verfolgte, also auch jetzt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Aber was sagt die Schrift? „Stoße hinaus die Magd und ihren Sohn; denn der Sohn der Magd soll <STYLE fs="emphasis">nicht</STYLE> erben mit dem Sohne der Freien.“<NOTE>1. Mose 21, 10.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Also, Brüder, sind wir nicht Kinder der Magd, sondern der Freien.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="5">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Für die<NOTE>O. In der.</NOTE> Freiheit hat Christus uns freigemacht; stehet nun fest und lasset euch nicht wiederum unter einem Joche der Knechtschaft<NOTE>O. Sklaverei.</NOTE> halten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Siehe, ich, Paulus, sage euch, daß, wenn ihr beschnitten werdet, Christus euch nichts nützen wird.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Ich bezeuge aber wiederum jedem Menschen, der beschnitten wird, daß er das ganze Gesetz zu tun schuldig ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Ihr seid abgetrennt von dem Christus<NOTE>Der Sinn des griech. Ausdrucks ist eigentl.: Ihr seid, als getrennt von Christo, alles Nutzens an ihm beraubt.</NOTE>, so viele ihr im Gesetz gerechtfertigt werdet; ihr seid aus der Gnade gefallen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> erwarten durch <STYLE fs="super">den</STYLE> Geist aus<NOTE>O. auf dem Grundsatz des.</NOTE> Glauben die Hoffnung der Gerechtigkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Denn in Christo Jesu vermag weder Beschneidung noch Vorhaut etwas, sondern der Glaube, der durch die Liebe wirkt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Ihr liefet gut; wer hat euch aufgehalten, daß ihr der Wahrheit nicht gehorchet?</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Die Überredung ist nicht von dem, der euch beruft.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Ein wenig Sauerteig durchsäuert den ganzen Teig.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10"><STYLE fs="emphasis">Ich</STYLE> habe Vertrauen zu euch im Herrn, daß ihr nicht anders gesinnt sein werdet; wer euch aber verwirrt, wird das Urteil tragen, wer er auch sei.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="11">Ich aber, Brüder, wenn ich noch Beschneidung predige, was werde ich noch verfolgt? Dann ist ja das Ärgernis des Kreuzes hinweggetan.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Ich wollte, daß sie sich auch abschnitten<NOTE>O. verschnitten, verstümmelten.</NOTE>, die euch aufwiegeln!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="13">Denn <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> seid zur Freiheit berufen worden, Brüder; allein <STYLE fs="super">gebrauchet</STYLE> nicht die Freiheit zu einem Anlaß für das Fleisch, sondern durch die Liebe dienet einander.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn das ganze Gesetz ist in <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Worte erfüllt, in dem: „Du sollst deinen Nächsten lieben wie dich selbst“.<NOTE>3. Mose 19, 18.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Wenn ihr aber einander beißet und fresset, so sehet zu, daß ihr nicht voneinander verzehrt werdet.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="16">Ich sage aber: Wandelt im Geiste<NOTE>O. durch den Geist.</NOTE>, und ihr werdet die Lust des Fleisches <STYLE fs="emphasis">nicht</STYLE> vollbringen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Denn das Fleisch gelüstet wider den Geist, der Geist aber wider das Fleisch; diese aber sind einander entgegengesetzt, auf daß ihr nicht das tuet, was ihr wollt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Wenn ihr aber durch den Geist geleitet werdet, so seid ihr nicht unter Gesetz.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Offenbar aber sind die Werke des Fleisches, welche sind: Hurerei, Unreinigkeit, Ausschweifung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Götzendienst, Zauberei, Feindschaft, Hader, Eifersucht, Zorn, Zank, Zwietracht, Sekten,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Neid, Totschlag, Trunkenheit, Gelage<NOTE>Die Wörter „Feindschaft“ bis „Gelage“ stehen im Griech. in der Mehrzahl.</NOTE> und dergleichen, von denen ich euch vorhersage, gleichwie ich auch vorhergesagt habe, daß, die solches tun, das Reich Gottes nicht ererben werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Die Frucht des Geistes aber ist: Liebe, Freude, Friede, Langmut, Freundlichkeit, Gütigkeit, Treue, Sanftmut, Enthaltsamkeit<NOTE>O. Selbstbeherrschung.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">wider solche gibt es kein Gesetz.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Die aber des Christus sind haben das Fleisch gekreuzigt samt den Leidenschaften und Lüsten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Wenn wir durch den Geist leben, so laßt uns auch durch den Geist wandeln.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Laßt uns nicht eitler Ehre geizig sein, indem wir einander herausfordern, einander beneiden.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="6">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Brüder! wenn auch ein Mensch von einem Fehltritt übereilt würde, so bringet <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE>, die Geistlichen, einen solchen wieder zurecht im Geiste der Sanftmut, indem du auf dich selbst siehst, daß nicht auch <STYLE fs="emphasis">du</STYLE> versucht werdest.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Einer trage des anderen Lasten, und also erfüllet<NOTE>Eig. habet erfüllt, d. h. seid in diesem Zustande.</NOTE> das Gesetz des Christus<NOTE>O. Christi.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn wenn jemand meint, etwas zu sein, da er doch nichts ist, so betrügt<NOTE>O. täuscht.</NOTE> er sich selbst.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Ein jeder aber prüfe sein eigenes Werk, und dann wird er an<NOTE>O. in Bezug auf.</NOTE> sich selbst allein und nicht an<NOTE>O. in Bezug auf.</NOTE> dem anderen Ruhm haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">denn ein jeder wird seine eigene Last tragen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <!-- Der abschließende Punkt in der Fußnote ist zwar vorhanden, jedoch mittig gesetzt. -->
        <VERSE vnumber="6">Wer in dem Worte unterwiesen wird, teile aber von allerlei Gutem<NOTE>Eig. von allerlei Gütern.</NOTE> dem mit, der <STYLE fs="super">ihn</STYLE> unterweist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="7">Irret euch nicht, Gott läßt sich nicht spotten! denn was irgend ein Mensch sät, das wird er auch ernten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Denn wer für sein eigenes Fleisch sät, wird von dem Fleische Verderben ernten; wer aber für den Geist sät, wird von dem Geiste ewiges Leben ernten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Laßt uns aber im Gutestun nicht müde<NOTE>O. mutlos.</NOTE> werden, denn zu seiner<NOTE>O. zur bestimmten.</NOTE> Zeit werden wir ernten, wenn wir nicht ermatten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Also nun, wie wir Gelegenheit haben, laßt uns das Gute wirken gegen alle, am meisten aber gegen die Hausgenossen des Glaubens.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="11">Sehet, welch einen langen Brief<NOTE>O. mit welch großen Buchstaben.</NOTE> ich euch geschrieben habe mit eigener Hand!</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">So viele im Fleische wohl angesehen sein wollen, die nötigen euch beschnitten zu werden, nur auf daß sie nicht um des Kreuzes Christi willen verfolgt werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Denn auch sie, die beschnitten sind, beobachten selbst das Gesetz nicht, sondern sie wollen, daß ihr beschnitten werdet, auf daß sie sich eures Fleisches<NOTE>Eig. in eurem Fleische.</NOTE> rühmen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Von mir aber sei es ferne, mich zu rühmen, als nur des Kreuzes<NOTE>Eig. in dem Kreuze.</NOTE> unseres Herrn Jesu Christi, durch welchen<NOTE>O. welches.</NOTE> mir die Welt gekreuzigt ist, und ich der Welt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Denn weder Beschneidung noch Vorhaut ist etwas, sondern eine neue Schöpfung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Und so viele nach dieser Richtschnur wandeln werden – Friede über sie und Barmherzigkeit, und über den Israel Gottes!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Hinfort<NOTE>O. Übrigens.</NOTE> mache mir keiner Mühe, denn <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> trage die Malzeichen<NOTE>O. Brandmale.</NOTE> [des Herrn] Jesu an meinem Leibe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Die Gnade unseres Herrn Jesu Christi sei mit eurem Geiste, Brüder! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
  </BIBLEBOOK>  
  <BIBLEBOOK bnumber="49" bname="Epheser">
    <CAPTION>Der Brief an die Epheser.</CAPTION>
    <CHAPTER cnumber="1">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Paulus, Apostel Jesu Christi durch Gottes Willen, den Heiligen und Treuen in Christo Jesu, die in Ephesus sind:</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Gnade euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesu Christo!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="3">Gepriesen sei der Gott und Vater unseres Herrn Jesu Christi, der uns gesegnet hat mit jeder geistlichen Segnung in den himmlischen <STYLE fs="super">Örtern</STYLE> in Christo,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">wie er uns auserwählt hat in ihm vor Grundlegung der Welt, daß wir heilig und tadellos seien vor ihm in Liebe;</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">und uns zuvorbestimmt hat zur Sohnschaft durch Jesum Christum für sich selbst nach dem Wohlgefallen seines Willens,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">zum Preise der Herrlichkeit seiner Gnade, worin er uns begnadigt hat<NOTE>O. womit er uns angenehm gemacht hat.</NOTE> in dem Geliebten,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">in welchem wir die Erlösung haben durch sein Blut, die Vergebung der Vergehungen, nach dem Reichtum seiner Gnade,</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">welche er gegen uns hat überströmen lassen in aller Weisheit und Einsicht,</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">indem er uns kundgetan hat das Geheimnis seines Willens nach seinem Wohlgefallen, das er sich vorgesetzt hat in sich selbst</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">für die Verwaltung<NOTE>O. den Haushalt.</NOTE> der Fülle der Zeiten: alles unter ein Haupt zusammen zu bringen in dem Christus, das was in den Himmeln und das was auf der Erde ist, in ihm,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">in welchem wir auch ein Erbteil erlangt haben<NOTE>O. zu Erben gemacht worden sind.</NOTE>, die wir zuvorbestimmt sind nach dem Vorsatz dessen, der alles wirkt nach dem Rate seines Willens,</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">damit wir zum Preise seiner Herrlichkeit seien, die wir zuvor auf den Christus gehofft haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">auf welchen auch ihr <STYLE fs="super">gehofft</STYLE><NOTE>O. in welchem auch ihr <STYLE fs="super">ein Erbteil erlangt habt</STYLE>, od. in welchem auch ihr <STYLE fs="super">seid</STYLE>.</NOTE>, nachdem ihr gehört habt das Wort der Wahrheit, das Evangelium eures Heils, in welchem ihr auch, nachdem ihr geglaubt habt, versiegelt worden seid mit dem Heiligen Geiste der Verheißung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">welcher das Unterpfand unseres Erbes ist, zur<NOTE>O. für die, od. bis zur.</NOTE> Erlösung des erworbenen Besitzes, zum Preise seiner Herrlichkeit.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="15">Weshalb auch <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE>, nachdem ich gehört habe von dem Glauben an den Herrn Jesum, <STYLE fs="super">der</STYLE> in euch <STYLE fs="super">ist</STYLE>, und von der Liebe, die <STYLE fs="super">ihr</STYLE> zu allen Heiligen <STYLE fs="super">habt</STYLE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">nicht aufhöre, für euch zu danken, [euer] erwähnend in meinen Gebeten,</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">auf daß der Gott unseres Herrn Jesu Christi, der Vater der Herrlichkeit, euch gebe <STYLE fs="super">den</STYLE> Geist der Weisheit und Offenbarung in der Erkenntnis seiner <STYLE fs="super">selbst</STYLE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">damit ihr, erleuchtet an den Augen eures Herzens, wisset, welches die Hoffnung seiner Berufung ist, [und] welches der Reichtum der Herrlichkeit seines Erbes in den Heiligen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">und welches die überschwengliche Größe seiner Kraft an<NOTE>O. in Bezug auf.</NOTE> uns, den Glaubenden, nach der Wirksamkeit der Macht seiner Stärke,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">in welcher<NOTE>Eig. welche.</NOTE> er gewirkt hat in dem Christus, indem er ihn aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten auferweckte; (und er setzte ihn zu seiner Rechten in den himmlischen <STYLE fs="super">Örtern</STYLE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">über jedes Fürstentum und <STYLE fs="super">jede</STYLE> Gewalt und Kraft und Herrschaft und jeden Namen, der genannt wird, nicht allein in diesem Zeitalter, sondern auch in dem zukünftigen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">und hat alles seinen Füßen unterworfen und ihn als Haupt über alles der Versammlung gegeben,</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">welche sein Leib ist, die Fülle dessen, der alles in allem erfüllt;)</VERSE>
        <!-- Der Absatz überspannt das Kapitel-Ende. -->
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="2">
      <PARAGRAPH>
        <!-- Der Absatz überspannt den Kapitel-Anfang. -->
        <VERSE vnumber="1">auch <STYLE fs="emphasis">euch</STYLE>, die ihr tot waret in euren Vergehungen und Sünden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">in welchen ihr einst wandeltet nach dem Zeitlauf dieser Welt, nach dem Fürsten der Gewalt der Luft, des Geistes, der jetzt wirksam ist in den Söhnen des Ungehorsams;</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">unter welchen auch <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> einst alle unseren Verkehr hatten in den Lüsten unseres Fleisches, indem wir den Willen<NOTE>W. die Willen, d. h. alles was das Fleisch und die Gedanken wollten.</NOTE> des Fleisches und der Gedanken taten und von Natur Kinder des Zorns waren, wie auch die übrigen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Gott aber, der reich ist an Barmherzigkeit, wegen seiner vielen Liebe, womit er uns geliebt hat,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">als auch <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> in den Vergehungen tot waren, hat uns mit dem Christus lebendig gemacht, – durch Gnade seid ihr errettet, –</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">und hat <STYLE fs="super">uns</STYLE> mitauferweckt und mitsitzen lassen in den himmlischen <STYLE fs="super">Örtern</STYLE> in Christo Jesu,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">auf daß er in den kommenden Zeitaltern den überschwenglichen Reichtum seiner Gnade in Güte gegen uns erwiese in Christo Jesu.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Denn durch die Gnade seid ihr errettet, mittelst <STYLE fs="super">des</STYLE> Glaubens; und das nicht aus euch, Gottes Gabe ist es;</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">nicht aus Werken, auf daß niemand sich rühme.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Denn wir sind sein Werk<NOTE>O. Gebilde.</NOTE>, geschaffen in Christo Jesu zu guten Werken, welche Gott zuvor bereitet hat, auf daß wir in ihnen wandeln sollen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="11">Deshalb seid eingedenk, daß ihr, einst die Nationen im Fleische, welche Vorhaut genannt werden von der sogenannten Beschneidung, die im Fleische mit Händen geschieht,</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">daß ihr zu jener Zeit ohne<NOTE>O. getrennt von, außer Verbindung mit.</NOTE> Christum waret, entfremdet dem Bürgerrecht Israels, und Fremdlinge betreffs der Bündnisse der Verheißung, keine Hoffnung habend, und ohne Gott<NOTE>O. und Atheisten, d. h. nicht an Gott glaubend.</NOTE> in der Welt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Jetzt aber, in Christo Jesu, seid ihr, die ihr einst ferne waret, durch das Blut des Christus nahe geworden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Denn <STYLE fs="emphasis">er</STYLE> ist unser Friede, der aus beiden <STYLE fs="emphasis">eines</STYLE> gemacht und abgebrochen hat die Zwischenwand der Umzäunung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">nachdem er in seinem Fleische die Feindschaft, das Gesetz der Gebote in Satzungen, hinweggetan hatte, auf daß er die zwei, Frieden stiftend, in sich selbst zu <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> neuen Menschen schüfe,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">und die beiden in <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Leibe mit Gott versöhnte durch das Kreuz, nachdem er durch dasselbe die Feindschaft getötet hatte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Und er kam und verkündigte<NOTE>W. evangelisierte.</NOTE> Frieden, euch, den Fernen, und Frieden den Nahen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn durch ihn haben wir beide den Zugang durch <STYLE fs="emphasis">einen</STYLE> Geist zu dem Vater.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Also seid ihr denn nicht mehr Fremdlinge und ohne Bürgerrecht<NOTE>O. und Beisassen.</NOTE>, sondern ihr seid Mitbürger der Heiligen und Hausgenossen Gottes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">aufgebaut auf die Grundlage der Apostel und Propheten, indem Jesus Christus selbst Eckstein ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">in welchem der ganze Bau, wohl zusammengefügt, wächst zu einem heiligen Tempel im Herrn,</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">in welchem auch <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> mitaufgebaut werdet zu einer Behausung Gottes im Geiste.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="3">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Dieserhalb ich, Paulus, der Gefangene<NOTE>O. der Gebundene.</NOTE> Christi Jesu für euch, die Nationen, –</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">(wenn ihr anders gehört habt von der Verwaltung der Gnade Gottes, die mir in Bezug auf euch gegeben ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">daß mir durch Offenbarung das Geheimnis kundgetan worden, (wie ich es zuvor in kurzem beschrieben habe,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">woran ihr im Lesen merken könnt mein Verständnis in dem Geheimnis des Christus),</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">welches in anderen Geschlechtern den Söhnen der Menschen nicht kundgetan worden, wie es jetzt geoffenbart worden ist seinen heiligen Aposteln und Propheten im Geiste<NOTE>d. h. in der Kraft des Geistes.</NOTE>:</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">daß die <STYLE fs="super">aus den</STYLE> Nationen Miterben seien und Miteinverleibte<NOTE>W. Mit-Leib.</NOTE> und Mitteilhaber [seiner] Verheißung in Christo Jesu durch das Evangelium,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">dessen Diener ich geworden bin nach der Gabe der Gnade Gottes, die mir gegeben ist nach der Wirksamkeit seiner Kraft.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Mir, dem allergeringsten von allen Heiligen, ist diese Gnade gegeben worden, [unter] den Nationen den unausforschlichen Reichtum des Christus zu verkündigen<NOTE>W. zu evangelisieren.</NOTE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">und alle zu erleuchten, welches die Verwaltung des Geheimnisses sei, das von den Zeitaltern<NOTE>O. von Ewigkeit.</NOTE> her verborgen war in Gott, der alle Dinge geschaffen hat;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">auf daß jetzt den Fürstentümern und den Gewalten in den himmlischen <STYLE fs="super">Örtern</STYLE> durch die Versammlung kundgetan werde die gar mannigfaltige Weisheit Gottes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">nach dem Vorsatz der Zeitalter<NOTE>O. nach dem ewigen Vorsatz.</NOTE>, den er gefaßt hat in Christo Jesu, unserem Herrn;</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">in welchem wir die Freimütigkeit haben und den Zugang in Zuversicht durch den Glauben an ihn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Deshalb bitte ich, nicht mutlos zu werden durch meine Drangsale für euch, welche eure Ehre sind<NOTE>W. welches . . . ist.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Dieserhalb beuge ich meine Kniee vor dem Vater [unseres Herrn Jesu Christi],</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">von welchem jede Familie in den Himmeln und auf Erden benannt wird,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">auf daß er euch gebe, nach dem Reichtum seiner Herrlichkeit mit Kraft gestärkt zu werden durch seinen Geist an dem inneren Menschen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">daß der Christus durch den Glauben in euren Herzen wohne, indem ihr in Liebe gewurzelt und gegründet seid,</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">auf daß ihr völlig zu erfassen vermöget mit allen Heiligen, welches die Breite und Länge und Tiefe und Höhe sei,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">und zu erkennen die die Erkenntnis übersteigende Liebe des Christus, auf daß ihr erfüllt sein möget zu der ganzen Fülle Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Dem aber, der über alles hinaus zu tun vermag, über die Maßen mehr, als was wir erbitten oder erdenken, nach der Kraft, die in uns wirkt,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">ihm sei die Herrlichkeit in der Versammlung in Christo Jesu, auf alle Geschlechter des Zeitalters der Zeitalter hin! Amen.) –</VERSE>
        <!-- Der Absatz überspannt das Kapitel-Ende. -->
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="4">
      <PARAGRAPH>
        <!-- Der Absatz überspannt den Kapitel-Anfang. -->
        <VERSE vnumber="1">Ich ermahne euch nun, ich, der Gefangene<NOTE>O. der Gebundene.</NOTE> im Herrn, daß ihr würdig wandelt der Berufung, mit<NOTE>O. gemäß.</NOTE> welcher ihr berufen worden seid,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">mit aller Demut und Sanftmut, mit Langmut, einander ertragend in Liebe,</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">euch befleißigend, die Einheit des Geistes zu bewahren in dem Bande<NOTE>O. durch das Band.</NOTE> des Friedens.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4"><STYLE fs="super">Da ist</STYLE> <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Leib und <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Geist, wie ihr auch berufen worden seid in <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE> Hoffnung eurer Berufung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5"><STYLE fs="emphasis">Ein</STYLE> Herr, <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Glaube, <STYLE fs="emphasis">eine</STYLE> Taufe,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6"><STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Gott und Vater aller, der <STYLE fs="super">da ist</STYLE> über allen<NOTE>O. allem.</NOTE> und durch alle<NOTE>O. überall.</NOTE> und in uns allen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Jedem einzelnen aber von uns ist die Gnade gegeben worden nach dem Maße der Gabe des Christus.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Darum sagt er: „Hinaufgestiegen in die Höhe, hat er die Gefangenschaft gefangen geführt und den Menschen Gaben gegeben“.<NOTE>Ps. 68, 18.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Das aber: Er ist hinaufgestiegen, was ist es anders, als daß er auch hinabgestiegen ist in die unteren Teile der Erde?</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Der hinabgestiegen ist, ist derselbe, der auch hinaufgestiegen ist über alle Himmel, auf daß er alles erfüllte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Und <STYLE fs="emphasis">er</STYLE> hat die einen gegeben <STYLE fs="super">als</STYLE> Apostel, und andere <STYLE fs="super">als</STYLE> Propheten, und andere <STYLE fs="super">als</STYLE> Evangelisten, und andere <STYLE fs="super">als</STYLE> Hirten und Lehrer,</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">zur Vollendung der Heiligen: für das Werk des Dienstes, für die Auferbauung des Leibes Christi<NOTE>O. des Christus.</NOTE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">bis wir alle hingelangen zu der Einheit des Glaubens und der Erkenntnis des Sohnes Gottes, zu dem erwachsenen Manne, zu dem Maße des vollen Wuchses der Fülle des Christus;</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">auf daß wir nicht mehr Unmündige seien, hin- und hergeworfen und umhergetrieben von jedem Winde der Lehre, <STYLE fs="super">die da kommt</STYLE> durch die Betrügerei der Menschen, durch <STYLE fs="super">ihre</STYLE> Verschlagenheit zu listig ersonnenem Irrtum<NOTE>And. übers.: in listig ersonnener Weise irre zu führen.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">sondern die Wahrheit festhaltend<NOTE>O. bekennend, od. der Wahrheit uns befleißigend.</NOTE> in Liebe, laßt uns heranwachsen in allem, zu ihm hin, der das Haupt ist, der Christus,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">aus welchem der ganze Leib, wohl zusammengefügt und verbunden durch jedes Gelenk der Darreichung, nach der Wirksamkeit in dem Maße jedes einzelnen Teiles, für sich das Wachstum des Leibes bewirkt zu seiner Selbstauferbauung in Liebe.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Dieses nun sage und bezeuge ich im Herrn, daß ihr nicht mehr wandelt, wie auch die [übrigen] Nationen wandeln, in Eitelkeit ihres Sinnes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">verfinstert am Verstande, entfremdet dem Leben Gottes wegen der Unwissenheit, die in ihnen ist, wegen der Verstockung<NOTE>O. Verblendung.</NOTE> ihres Herzens,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">welche, da sie alle Empfindlichkeit verloren, sich selbst der Ausschweifung hingegeben haben, alle Unreinigkeit mit Gier<NOTE>And. üb.: in Habsucht.</NOTE> auszuüben.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="20"><STYLE fs="emphasis">Ihr</STYLE> aber habt den Christus nicht also gelernt,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">wenn ihr anders ihn gehört habt und in ihm gelehrt worden seid, wie <STYLE fs="super">die</STYLE> Wahrheit in dem Jesus ist:</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">daß ihr, was den früheren Lebenswandel betrifft, abgelegt habt den alten Menschen, der nach den betrügerischen Lüsten verdorben wird<NOTE>O. sich verdirbt.</NOTE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">aber erneuert werdet in dem Geiste eurer Gesinnung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">und angezogen habt den neuen Menschen, der nach Gott geschaffen ist in wahrhaftiger Gerechtigkeit und Heiligkeit<NOTE>W. Gerechtigkeit und Heiligkeit der Wahrheit.</NOTE>.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="25">Deshalb, da ihr die Lüge<NOTE>d. h. alles Falsche und Unwahre.</NOTE> abgelegt habt, redet Wahrheit, ein jeder mit seinem Nächsten, denn wir sind Glieder voneinander.</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">Zürnet, und sündiget nicht. Die Sonne gehe nicht unter über eurem Zorn,</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">und gebet nicht Raum dem Teufel.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Wer gestohlen hat<NOTE>W. Der Stehler.</NOTE>, stehle nicht mehr, sondern arbeite vielmehr und wirke mit seinen Händen das Gute, auf daß er dem Dürftigen mitzuteilen habe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Keine faule<NOTE>O. verderbte.</NOTE> Rede gehe aus eurem Munde, sondern die irgend gut ist zur notwendigen<NOTE>d. h. je nach vorliegendem Bedürfnis.</NOTE> Erbauung, auf daß es den Hörenden Gnade darreiche.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Und betrübet nicht den Heiligen Geist Gottes, durch welchen ihr versiegelt worden seid auf den Tag der Erlösung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">Alle Bitterkeit und Wut und Zorn und Geschrei und Lästerung sei von euch weggetan, samt aller Bosheit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Seid aber gegeneinander gütig, mitleidig, einander vergebend<NOTE>O. Gnade erweisend.</NOTE>, gleichwie auch Gott in Christo euch vergeben<NOTE>O. Gnade erwiesen.</NOTE> hat.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="5">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Seid nun Nachahmer Gottes, als geliebte Kinder,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">und wandelt in Liebe, gleichwie auch der Christus uns geliebt und sich selbst für uns hingegeben hat als Darbringung und Schlachtopfer, Gott zu einem duftenden Wohlgeruch.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="3">Hurerei aber und alle Unreinigkeit oder Habsucht<NOTE>O. Gier.</NOTE> werde nicht einmal unter euch genannt, gleichwie es Heiligen geziemt;</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">auch Schändlichkeit und albernes Geschwätz oder Witzelei, welche sich nicht geziemen, sondern vielmehr Danksagung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn dieses wisset und erkennet ihr<NOTE>Eig. wisset ihr, indem ihr erkennet.</NOTE>, daß kein Hurer oder Unreiner oder Habsüchtiger<NOTE>O. Gieriger.</NOTE>, (welcher ein Götzendiener ist), ein Erbteil hat in dem Reiche Christi und Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Niemand verführe euch mit eitlen<NOTE>O. leeren.</NOTE> Worten, denn dieser Dinge wegen kommt der Zorn Gottes über die Söhne des Ungehorsams.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Seid nun nicht ihre Mitgenossen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Denn einst waret ihr Finsternis, jetzt aber <STYLE fs="super">seid ihr</STYLE> Licht in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn; wandelt als Kinder des Lichts,</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">(denn die Frucht des Lichts <STYLE fs="super">besteht</STYLE> in aller Gütigkeit und Gerechtigkeit und Wahrheit,)</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">indem ihr prüfet was dem Herrn wohlgefällig ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Und habet nicht Gemeinschaft mit den unfruchtbaren Werken der Finsternis, vielmehr aber strafet sie auch<NOTE>O. stellet sie auch bloß.</NOTE>;</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">denn was heimlich von ihnen geschieht, ist schändlich selbst zu sagen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Alles aber was bloßgestellt<NOTE>O. gestraft.</NOTE> wird, wird durch das Licht offenbar gemacht<NOTE>O. was durch das Licht bloßgestellt wird, wird offenbar gemacht.</NOTE>; denn das Licht ist es, welches alles offenbar macht<NOTE>And. üb.: denn alles was offenbar gemacht wird, ist Licht.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Deshalb sagt er: Wache auf, der du schläfst, und stehe auf aus den Toten, und der Christus wird dir leuchten!</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Sehet nun zu, wie ihr sorgfältig wandelt, nicht als Unweise, sondern als Weise,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">die gelegene Zeit auskaufend, denn die Tage sind böse.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Darum seid nicht töricht, sondern verständig, was der Wille des Herrn sei.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Und berauschet euch nicht mit Wein, in welchem Ausschweifung ist, sondern seid mit dem Geiste erfüllt,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">redend zueinander<NOTE>O. zu euch selbst.</NOTE> in Psalmen und Lobliedern und geistlichen Liedern, singend und spielend dem Herrn in<NOTE>O. mit.</NOTE> eurem Herzen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">danksagend allezeit für alles dem Gott und Vater im Namen unseres Herrn Jesu Christi,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">einander unterwürfig in der Furcht Christi.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="22">Ihr Weiber, [seid unterwürfig] euren eigenen Männern, als dem Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Denn der Mann ist das Haupt des Weibes, wie auch der Christus das Haupt der Versammlung ist; er ist des Leibes Heiland.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Aber gleichwie die Versammlung dem Christus unterworfen ist, also auch die Weiber ihren Männern in allem.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Ihr Männer, liebet eure Weiber, gleichwie auch der Christus die Versammlung geliebt und sich selbst für sie hingegeben hat,</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">auf daß er sie heiligte, sie reinigend<NOTE>O. gereinigt habend.</NOTE> durch die Waschung mit Wasser durch das Wort,</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">auf daß <STYLE fs="emphasis">er</STYLE> die Versammlung sich selbst verherrlicht darstellte, die nicht Flecken oder Runzel oder etwas dergleichen habe, sondern daß sie heilig und tadellos sei.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Also sind auch die Männer schuldig, ihre<NOTE>Eig. ihre eigenen.</NOTE> Weiber zu lieben wie<NOTE>O. als.</NOTE> ihre eigenen Leiber. Wer sein<NOTE>Eig. sein eigenes.</NOTE> Weib liebt, liebt sich selbst.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Denn niemand hat jemals sein eigenes Fleisch gehaßt, sondern er nährt und pflegt es, gleichwie auch der Christus die Versammlung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">Denn wir sind Glieder seines Leibes, [von seinem Fleische und von seinen Gebeinen].</VERSE>
        <VERSE vnumber="31">„Deswegen wird ein Mensch seinen Vater und seine Mutter verlassen und seinem Weibe anhangen, und die zwei werden <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE><NOTE>W. zu <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE>.</NOTE> Fleisch sein.“<NOTE>1. Mose 2, 24.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="32">Dieses Geheimnis ist groß; <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> aber sage es in Bezug auf Christum und auf die Versammlung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="33">Doch auch ihr, ein jeder von euch liebe sein Weib also wie sich selbst; das Weib aber, daß sie den Mann fürchte.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="6">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ihr Kinder, gehorchet euren Eltern im Herrn, denn das ist recht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">„Ehre deinen Vater und deine Mutter“, welches das erste Gebot mit Verheißung ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">„auf daß es dir wohlgehe und du lange lebest auf der Erde.“<NOTE>2. Mose 20, 12; 5. Mose 5, 16.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Und ihr Väter, reizet eure Kinder nicht zum Zorn, sondern ziehet sie auf in der Zucht und Ermahnung <STYLE fs="super">des</STYLE> Herrn.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="5">Ihr Knechte<NOTE>O. Sklaven.</NOTE>, gehorchet euren Herren nach dem Fleische mit Furcht und Zittern, in Einfalt eures Herzens, als dem Christus;</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">nicht mit Augendienerei, als Menschengefällige, sondern als Knechte<NOTE>O. Sklaven.</NOTE> Christi, indem ihr den Willen Gottes von Herzen tut,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7"><STYLE fs="super">und</STYLE> mit Gutwilligkeit dienet, als dem Herrn und nicht den Menschen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">da ihr wisset, daß, was irgend ein jeder Gutes tun wird, er dies vom Herrn empfangen wird, er sei Sklave oder Freier.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Und ihr Herren, tut dasselbe gegen sie und lasset das Drohen, da ihr wisset, daß sowohl ihr als euer Herr in den Himmeln ist, und daß bei ihm kein Ansehen der Person ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="10">Übrigens, Brüder, seid stark in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn und in der Macht seiner Stärke.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Ziehet an die ganze Waffenrüstung Gottes, damit ihr zu bestehen vermöget wider die Listen des Teufels.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Denn unser Kampf ist nicht wider Fleisch und Blut<NOTE>Eig. Blut und Fleisch.</NOTE>, sondern wider die Fürstentümer, wider die Gewalten, wider die Weltbeherrscher dieser Finsternis, wider die geistlichen <STYLE fs="super">Mächte</STYLE> der Bosheit in den himmlischen <STYLE fs="super">Örtern</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Deshalb nehmet<NOTE>O. ergreifet.</NOTE> die ganze Waffenrüstung Gottes, auf daß ihr an dem bösen Tage zu widerstehen und, nachdem ihr alles ausgerichtet<NOTE>O. überwältigt.</NOTE> habt, zu stehen vermöget.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Stehet nun, eure Lenden umgürtet mit Wahrheit, und angetan mit dem Brustharnisch der Gerechtigkeit,</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">und beschuht an den Füßen mit der Bereitschaft des<NOTE>O. Bereitwilligkeit zum.</NOTE> Evangeliums des Friedens,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">indem ihr über <STYLE fs="super">das</STYLE> alles ergriffen habt den Schild des Glaubens, mit welchem ihr auszulöschen vermöget alle feurigen<NOTE>O. brennenden.</NOTE> Pfeile des Bösen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Nehmet<NOTE>O. Empfanget.</NOTE> auch den Helm des Heils und das Schwert des Geistes, welches Gottes Wort ist;</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">zu aller Zeit betend mit allem Gebet und Flehen in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Geiste, und eben hierzu wachend in allem Anhalten und Flehen für alle Heiligen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">und für mich, auf daß mir Rede verliehen werde im Auftun meines Mundes, um mit Freimütigkeit kundzutun das Geheimnis des Evangeliums,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">(für welches ich ein Gesandter bin in Ketten<NOTE>W. in einer Kette.</NOTE>,) damit ich in demselben freimütig rede, wie ich reden soll.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="21">Auf daß aber auch ihr meine Umstände<NOTE>Eig. das mich Betreffende; so auch Vers 22; Phil. 1, 12; 2, 19.</NOTE> wisset, wie es mir geht<NOTE>O. was ich mache.</NOTE>, so wird Tychikus, der geliebte Bruder und treue Diener im Herrn, euch alles kundtun,</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">den ich eben deshalb zu euch gesandt habe, auf daß ihr unsere Umstände wisset, und er eure Herzen tröste.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="23">Friede den Brüdern und Liebe mit Glauben von Gott, dem Vater, und dem Herrn Jesu Christo!</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Die Gnade mit allen denen, die unseren Herrn Jesum Christum lieben in Unverderblichkeit<NOTE>O. Unvergänglichkeit.</NOTE>!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
  </BIBLEBOOK>
  <BIBLEBOOK bnumber="50" bname="Philipper">
    <CAPTION>Der Brief an die Philipper.</CAPTION>
    <CHAPTER cnumber="1">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Paulus und Timotheus, Knechte Jesu Christi, allen Heiligen in Christo Jesu, die in Philippi sind, mit den Aufsehern und Dienern<NOTE>Griech.: Diakonen.</NOTE>:</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Gnade euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesu Christo!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="3">Ich danke meinem Gott bei aller meiner<NOTE>O. für meine ganze.</NOTE> Erinnerung an euch</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">allezeit in jedem meiner Gebete<NOTE>Eig. Bitte, Flehen; so auch V. 19.</NOTE>, indem ich für euch alle das Gebet mit Freuden tue,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">wegen eurer Teilnahme an<NOTE>O. Gemeinschaft mit.</NOTE> dem Evangelium vom ersten Tage an bis jetzt,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">indem ich eben dessen in guter Zuversicht bin, daß der, welcher ein gutes Werk in euch angefangen hat, es vollführen wird bis auf den Tag Jesu Christi.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Wie es für mich recht ist, daß ich dies in betreff euer aller denke, weil ihr mich im Herzen habt, und daß, sowohl in meinen Banden, als auch in der Verantwortung<NOTE>O. Verteidigung; so auch V. 16.</NOTE> und Bestätigung des Evangeliums, ihr alle meine Mitteilnehmer der Gnade<NOTE>O. Mitteilnehmer meiner Gnade.</NOTE> seid.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Denn Gott ist mein Zeuge, wie ich mich nach euch allen sehne mit dem Herzen Christi Jesu.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="9">Und um dieses bete ich, daß eure Liebe noch mehr und mehr überströme in Erkenntnis und aller Einsicht,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">damit ihr prüfen möget, was das Vorzüglichere sei, auf daß ihr lauter und unanstößig seid auf den Tag Christi,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">erfüllt mit der Frucht der Gerechtigkeit, die durch Jesum Christum ist, zur Herrlichkeit und zum Preise Gottes.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">Ich will aber, daß ihr wisset, Brüder, daß meine Umstände mehr zur Förderung des Evangeliums geraten sind,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">so daß meine Bande in Christo offenbar geworden sind<NOTE>d. h. als solche, die ich um Christi willen trage.</NOTE> in dem ganzen Prätorium und allen anderen<NOTE>O. an allen anderen <STYLE fs="super">Orten</STYLE>.</NOTE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">und daß die meisten der Brüder, indem sie im Herrn Vertrauen gewonnen haben durch meine Bande<NOTE>O. durch den Herrn hinsichtlich meiner Bande Vertrauen gewonnen haben.</NOTE>, vielmehr sich erkühnen, das Wort Gottes zu reden ohne Furcht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Etliche zwar predigen Christum auch aus Neid und Streit, etliche aber auch aus gutem Willen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Diese aus Liebe, indem sie wissen, daß ich zur Verantwortung des Evangeliums gesetzt bin;</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">jene, aus Streitsucht, verkündigen Christum<NOTE>O. den Christus.</NOTE> nicht lauter, indem sie meinen Banden Trübsal zu erwecken gedenken.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Was denn? Wird doch auf alle Weise, sei es aus Vorwand oder in Wahrheit, Christus verkündigt, und darüber freue ich mich, ja, ich werde mich auch freuen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">denn ich weiß, daß dies mir zur Seligkeit ausschlagen wird durch euer Gebet und durch Darreichung des Geistes Jesu Christi,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">nach meiner sehnlichen<NOTE>O. beständigen.</NOTE> Erwartung und Hoffnung, daß ich in nichts werde zu Schanden werden, sondern mit aller Freimütigkeit, wie allezeit, so auch jetzt Christus hoch erhoben werden wird an<NOTE>O. in.</NOTE> meinem Leibe, sei es durch Leben oder durch Tod.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Denn das Leben ist für mich Christus, und das Sterben Gewinn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Wenn aber das Leben im Fleische <STYLE fs="super">mein Los ist</STYLE>, das ist für mich der Mühe wert<NOTE>O. Frucht der Arbeit, des Wirkens.</NOTE>, und was ich erwählen soll, weiß ich nicht<NOTE>O. tue ich nicht kund.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Ich werde aber von beidem bedrängt, indem ich Lust habe, abzuscheiden und bei Christo zu sein, [denn] es ist weit<NOTE>Eig. um vieles mehr.</NOTE> besser;</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">das Bleiben aber im Fleische ist nötiger um euretwillen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Und in dieser Zuversicht<NOTE>Eig. in Bezug auf dieses Zuversicht habend.</NOTE> weiß ich, daß ich bleiben und mit und bei euch allen bleiben werde zu eurer Förderung und Freude im Glauben,</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">auf daß euer Rühmen in Christo Jesu meinethalben überströme durch meine Wiederkunft zu euch.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Wandelt<NOTE>O. Betraget euch.</NOTE> nur würdig des Evangeliums des Christus, auf daß, sei es daß ich komme und euch sehe, oder abwesend bin, ich von euch<NOTE>Eig. das euch Betreffende.</NOTE> höre, daß ihr feststehet in <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Geiste, indem ihr mit <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE> Seele mitkämpfet mit dem Glauben des Evangeliums,</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">und in nichts euch erschrecken lasset von den Widersachern; was für sie ein Beweis des Verderbens ist, aber eures Heils<NOTE>O. eurer Errettung, Seligkeit.</NOTE>, und das von Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Denn euch ist es in Bezug auf Christum geschenkt worden, nicht allein an ihn zu glauben, sondern auch für ihn zu leiden,</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">da ihr denselben Kampf habt, den ihr an mir gesehen und jetzt von<NOTE>Eig. an.</NOTE> mir höret.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="2">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Wenn <STYLE fs="super">es</STYLE> nun irgend eine Ermunterung <STYLE fs="super">gibt</STYLE> in Christo, wenn irgend einen Trost der Liebe, wenn irgend eine Gemeinschaft des Geistes, wenn irgend innerliche Gefühle und Erbarmungen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">so erfüllet meine Freude, daß ihr einerlei gesinnt seid, dieselbe Liebe habend, einmütig, <STYLE fs="emphasis">eines</STYLE> Sinnes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">nichts aus Parteisucht<NOTE>O. Streitsucht.</NOTE> oder eitlem Ruhm <STYLE fs="super">tuend</STYLE>, sondern in der Demut einer den anderen höher achtend als sich selbst;</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">ein jeder nicht auf das Seinige sehend, sondern ein jeder auch auf das der anderen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn diese Gesinnung sei in<NOTE>O. unter.</NOTE> euch, die auch in Christo Jesu war,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">welcher, da er in Gestalt Gottes war, es nicht für einen Raub achtete, Gott gleich zu sein,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">sondern sich selbst zu nichts machte<NOTE>W. sich selbst entäußerte oder entleerte.</NOTE> und Knechtsgestalt annahm, indem er in Gleichheit der Menschen geworden ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">und, in <STYLE fs="super">seiner</STYLE> Gestalt<NOTE>O. Haltung, äußere Erscheinung.</NOTE> wie ein Mensch erfunden, sich selbst erniedrigte, indem er gehorsam ward bis zum Tode, ja, zum Tode am Kreuze.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Darum hat Gott ihn auch hoch erhoben und ihm einen<NOTE>O. nach and. Lesart: den.</NOTE> Namen gegeben, der über jeden Namen ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">auf daß in dem Namen Jesu jedes Knie sich beuge, der Himmlischen und Irdischen und Unterirdischen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">und jede Zunge bekenne, daß Jesus Christus Herr ist, zur Verherrlichung Gottes, des Vaters.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">Daher, meine Geliebten, gleichwie ihr allezeit gehorsam gewesen seid, nicht allein als in meiner Gegenwart, sondern jetzt vielmehr in meiner Abwesenheit, bewirket<NOTE>O. wirket aus, vollführet.</NOTE> eure eigene Seligkeit<NOTE>O. Errettung, Heil.</NOTE> mit Furcht und Zittern;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">denn Gott ist es, der in euch wirkt sowohl das Wollen als auch das Wirken, nach seinem Wohlgefallen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Tut alles ohne Murren und zweifelnde Überlegungen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">auf daß ihr tadellos und lauter<NOTE>O. einfältig.</NOTE> seid, unbescholtene Kinder Gottes, inmitten eines verdrehten und verkehrten Geschlechts, unter welchem ihr scheinet<NOTE>Eig. erscheinet, aufgehet.</NOTE> wie Lichter<NOTE>O. Himmelslichter.</NOTE> in der Welt,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">darstellend das Wort des Lebens, mir zum Ruhme auf den Tag Christi, daß ich nicht vergeblich gelaufen bin, noch auch vergeblich gearbeitet habe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Wenn ich aber auch als Trankopfer über das Opfer<NOTE>Eig. Schlachtopfer.</NOTE> und den Dienst eures Glaubens gesprengt werde, so freue ich mich und freue mich mit euch allen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Gleicherweise<NOTE>O. Desselbigen.</NOTE> aber freuet auch ihr euch und freuet euch mit mir.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="19">Ich hoffe aber in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn Jesu, Timotheus bald zu euch zu senden, auf daß auch <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> gutes Mutes sei, wenn ich eure Umstände weiß.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Denn ich habe niemanden gleichgesinnt, der von Herzen<NOTE>O. redlich, aufrichtig.</NOTE> für das Eure<NOTE>Eig. das euch Betreffende, eure Umstände; wie V. 19.</NOTE> besorgt sein wird;</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">denn alle suchen das Ihrige, nicht das was Jesu Christi ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Ihr kennet aber seine Bewährung, daß er, wie ein Kind dem Vater, mit mir gedient hat an dem Evangelium.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Diesen nun hoffe ich sofort zu senden, wenn ich gesehen haben werde, wie es um mich steht.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Ich vertraue aber im Herrn, daß auch ich selbst bald kommen werde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Ich habe es aber für nötig erachtet, Epaphroditus, meinen Bruder und Mitarbeiter und Mitstreiter, aber euren Abgesandten und Diener meiner Notdurft, zu euch zu senden;</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">sintemal ihn sehnlich nach euch allen verlangte, und er sehr bekümmert war, weil ihr gehört hattet, daß er krank war.</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">Denn er war auch krank, dem Tode nahe<NOTE>Eig. gleich.</NOTE>; aber Gott hat sich über ihn erbarmt, nicht aber über ihn allein, sondern auch über mich, auf daß ich nicht Traurigkeit auf Traurigkeit hätte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">Ich habe ihn nun desto eilender gesandt, auf daß ihr, wenn ihr ihn sehet, wieder froh werdet, und <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> weniger betrübt sei.</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">Nehmet ihn nun auf im Herrn mit aller Freude und haltet solche in Ehren;</VERSE>
        <VERSE vnumber="30">denn um des Werkes willen ist er dem Tode nahe gekommen, indem er sein Leben wagte, auf daß er den Mangel in eurem Dienste gegen mich ausfüllte.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="3">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Übrigens, meine Brüder, freuet euch in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn! Euch dasselbe zu schreiben, ist mir nicht verdrießlich<NOTE>O. lästig.</NOTE>, für euch aber <STYLE fs="super">ist es</STYLE> sicher.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Sehet auf die Hunde, sehet auf die bösen Arbeiter, sehet auf die Zerschneidung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn <STYLE fs="emphasis">wir</STYLE> sind die Beschneidung, die wir durch <STYLE fs="super">den</STYLE> Geist Gottes dienen<NOTE>O. Gottesdienst üben.</NOTE> und uns Christi Jesu<NOTE>W. in Christo Jesu.</NOTE> rühmen und nicht auf Fleisch vertrauen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">wiewohl <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> auch auf Fleisch Vertrauen habe<NOTE>d. h. Grund oder Ursache dazu habe.</NOTE>. Wenn irgend ein anderer sich dünkt, auf Fleisch zu vertrauen – ich noch mehr:</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Beschnitten<NOTE>W. Was Beschneidung betrifft.</NOTE> am achten Tage, vom Geschlecht Israel, vom Stamme Benjamin, Hebräer von Hebräern; was das Gesetz betrifft, ein Pharisäer;</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">was den Eifer betrifft, ein Verfolger der Versammlung; was die Gerechtigkeit betrifft, die im Gesetz ist, tadellos erfunden<NOTE>W. geworden.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Aber was irgend mir Gewinn war, das habe ich um Christi willen für Verlust geachtet;</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">ja, wahrlich, ich achte auch alles für Verlust wegen der Vortrefflichkeit<NOTE>Eig. des Übertreffenden.</NOTE> der Erkenntnis Christi Jesu, meines Herrn, um dessentwillen ich alles eingebüßt habe und es für Dreck achte, auf daß ich Christum gewinne</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">und in ihm erfunden werde, indem ich nicht meine Gerechtigkeit habe, die aus dem Gesetz ist, sondern die durch den Glauben an Christum<NOTE>O. Glauben Christi.</NOTE> ist – die Gerechtigkeit aus Gott durch den<NOTE>O. auf Grund des.</NOTE> Glauben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">um ihn zu erkennen und die Kraft seiner Auferstehung und die Gemeinschaft seiner Leiden, indem ich seinem Tode gleichgestaltet werde,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">ob ich auf irgend eine Weise hingelangen möge zur Auferstehung<NOTE>Eig. Aus- oder Heraus-Auferstehung.</NOTE> aus <STYLE fs="super">den</STYLE> Toten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Nicht daß ich es<NOTE>d. h. den Preis oder das Ziel.</NOTE> schon ergriffen habe oder schon vollendet<NOTE>O. zur Vollkommenheit gebracht.</NOTE> sei; ich jage <STYLE fs="super">ihm</STYLE> aber nach, ob ich es auch ergreifen möge, indem<NOTE>O. weil, od. wozu.</NOTE> ich auch von Christo [Jesu] ergriffen bin.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Brüder, <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> halte mich selbst nicht dafür, es ergriffen zu haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="14"><STYLE fs="emphasis">eines</STYLE> aber <STYLE fs="super">tue ich</STYLE>: Vergessend was dahinten, und mich ausstreckend nach dem, was vorn ist, jage ich, das Ziel anschauend<NOTE>Eig. gegen das Ziel hin, zielwärts.</NOTE>, hin zu dem Kampfpreis der Berufung Gottes nach oben<NOTE>O. Berufung Gottes droben.</NOTE> in Christo Jesu.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">So viele nun vollkommen sind, laßt uns also gesinnt sein; und wenn ihr etwas anders gesinnt seid, so wird euch Gott auch dies offenbaren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Doch wozu wir gelangt sind, <STYLE fs="super">laßt uns</STYLE> in denselben Fußstapfen<NOTE>O. in demselben Pfade.</NOTE> wandeln.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Seid zusammen<NOTE>Eig. mit, d. h. mit anderen.</NOTE> meine Nachahmer, Brüder, und sehet hin auf die, welche also wandeln, wie ihr uns zum Vorbilde habt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn viele wandeln, von denen ich euch oft gesagt habe, nun aber auch mit Weinen sage, daß sie die Feinde des Kreuzes Christi sind:</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">deren Ende Verderben, deren Gott der Bauch und <STYLE fs="super">deren</STYLE> Ehre in ihrer Schande ist, die auf das Irdische sinnen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Denn <STYLE fs="emphasis">unser</STYLE> Bürgertum ist in den Himmeln, von woher wir auch den Herrn Jesum Christum als Heiland erwarten,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">der unseren Leib der Niedrigkeit umgestalten wird zur Gleichförmigkeit mit seinem Leibe der Herrlichkeit, nach der wirksamen Kraft, mit der er vermag, auch alle Dinge sich zu unterwerfen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="4">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Daher, meine geliebten und ersehnten Brüder, meine Freude und Krone, also stehet fest im Herrn, Geliebte!</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Die Evodia ermahne ich, und die Syntyche ermahne ich, einerlei gesinnt zu sein im Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Ja, ich bitte auch dich, mein treuer Mitknecht<NOTE>W. mein echter Jochgenosse.</NOTE>, stehe ihnen bei<NOTE>nämlich der Evodia und der Syntyche.</NOTE>, die an dem Evangelium mit mir gekämpft haben, auch mit Clemens und meinen übrigen Mitarbeitern, deren Namen im Buche des Lebens sind.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="4">Freuet euch in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn allezeit! wiederum will<NOTE>O. werde.</NOTE> ich sagen: Freuet euch!</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Laßt eure Gelindigkeit<NOTE>O. Nachgiebigkeit, Milde.</NOTE> kundwerden allen Menschen; der Herr <STYLE fs="super">ist</STYLE> nahe.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Seid um nichts besorgt, sondern in allem lasset durch Gebet und Flehen mit Danksagung eure Anliegen vor Gott kundwerden;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">und der Friede Gottes, der allen Verstand übersteigt, wird eure Herzen und euren Sinn<NOTE>Eig. eure Gedanken.</NOTE> bewahren in Christo Jesu.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Übrigens, Brüder, alles was wahr, alles was würdig, alles was gerecht, alles was rein, alles was lieblich <STYLE fs="super">ist</STYLE>, alles was wohllautet, wenn <STYLE fs="super">es</STYLE> irgend eine Tugend und wenn <STYLE fs="super">es</STYLE> irgend ein Lob <STYLE fs="super">gibt</STYLE>, dieses erwäget.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Was ihr auch gelernt und empfangen und gehört und an mir gesehen habt, dieses tut, und der Gott des Friedens wird mit euch sein.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="10">Ich habe mich aber im Herrn sehr gefreut, daß ihr endlich einmal wiederaufgelebt seid, an mich zu denken; wiewohl ihr auch <STYLE fs="super">meiner</STYLE> gedachtet, aber ihr hattet keine Gelegenheit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Nicht daß ich <STYLE fs="super">dies</STYLE> des Mangels halber sage; denn <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> habe gelernt, worin ich bin, mich zu begnügen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Ich weiß sowohl erniedrigt zu sein, als ich weiß Überfluß zu haben; in jedem und in allem bin ich unterwiesen<NOTE>Eig. eingeweiht.</NOTE>, sowohl satt zu sein als zu hungern, sowohl Überfluß zu haben als Mangel zu leiden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Alles vermag ich in dem, der mich kräftigt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Doch habt ihr wohlgetan, daß ihr an meiner Drangsal teilgenommen habt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15"><STYLE fs="emphasis">Ihr</STYLE> wisset aber auch, ihr Philipper, daß im Anfang des Evangeliums, als ich aus Macedonien wegging<NOTE>O. weggegangen war.</NOTE>, keine Versammlung mir mitgeteilt hat in Bezug auf<NOTE>Eig. für Rechnung des.</NOTE> Geben und Empfangen, als nur ihr allein.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Denn auch in Thessalonich habt ihr mir einmal und zweimal für meine Notdurft gesandt.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Nicht daß ich die Gabe suche, sondern ich suche die Frucht, die überströmend sei für eure Rechnung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Ich habe aber alles in Fülle und habe Überfluß; ich bin erfüllt, da ich von Epaphroditus das von euch <STYLE fs="super">Gesandte</STYLE> empfangen habe, einen duftenden Wohlgeruch, ein angenehmes<NOTE>O. annehmliches.</NOTE> Opfer<NOTE>Eig. Schlachtopfer.</NOTE>, Gott wohlgefällig.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Mein Gott aber wird alle eure Notdurft erfüllen nach seinem Reichtum in Herrlichkeit in Christo Jesu.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Unserem Gott und Vater aber sei die Herrlichkeit in die Zeitalter der Zeitalter! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="21">Grüßet jeden Heiligen in Christo Jesu. Es grüßen euch die Brüder, die bei mir sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Es grüßen euch alle Heiligen und besonders die aus des Kaisers Hause.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Die Gnade des Herrn Jesu Christi sei mit eurem Geiste! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>    
  </BIBLEBOOK>
  <BIBLEBOOK bnumber="51" bname="Kolosser">
    <CAPTION>Der Brief an die Kolosser.</CAPTION>
    <CHAPTER cnumber="1">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Paulus, Apostel Christi Jesu durch Gottes Willen, und Timotheus, der Bruder,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">den heiligen und treuen Brüdern in Christo, die in Kolossä sind: Gnade euch und Friede von Gott, unserem Vater, [und dem Herrn Jesu Christo]!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="3">Wir danken dem Gott und Vater unseres Herrn Jesu Christi allezeit, indem wir<NOTE>O. . . . Herrn Jesu Christi, indem wir allezeit.</NOTE> für euch beten,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">nachdem wir gehört haben von eurem Glauben in Christo Jesu und der Liebe, die ihr zu allen Heiligen habt,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">wegen der Hoffnung, die für euch aufgehoben ist in den Himmeln, von welcher ihr zuvor gehört habt in dem Worte der Wahrheit des Evangeliums,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">das zu euch gekommen, so wie <STYLE fs="super">es</STYLE> auch in der ganzen Welt <STYLE fs="super">ist</STYLE>, und ist fruchtbringend und wachsend, wie auch unter<NOTE>O. in.</NOTE> euch, von dem Tage an, da ihr es gehört und die Gnade Gottes in Wahrheit erkannt<NOTE>O. da ihr die Gnade Gottes in Wahrheit gehört und erkannt.</NOTE> habt;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">so wie ihr gelernt habt von Epaphras, unserem geliebten Mitknecht, der ein treuer Diener des Christus für euch ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">der uns auch eure Liebe im Geiste kundgetan hat.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="9">Deshalb hören auch wir nicht auf, von dem Tage an, da wir es gehört haben, für euch zu beten und zu bitten, auf daß ihr erfüllt sein möget mit der Erkenntnis seines Willens in aller Weisheit und geistlichem Verständnis,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">um würdig des Herrn zu wandeln zu allem Wohlgefallen, in jedem guten Werke fruchtbringend, und wachsend durch die Erkenntnis Gottes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">gekräftigt mit aller Kraft nach der Macht seiner Herrlichkeit, zu allem Ausharren und <STYLE fs="super">aller</STYLE> Langmut mit Freuden;</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">danksagend dem Vater, der uns fähig<NOTE>O. passend.</NOTE> gemacht hat zu dem Anteil am Erbe der Heiligen in dem Lichte,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">der uns errettet hat aus der Gewalt der Finsternis und versetzt in das Reich des Sohnes seiner Liebe,</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">in welchem wir die Erlösung haben, die Vergebung der Sünden;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">welcher das Bild des unsichtbaren Gottes ist, der Erstgeborene aller Schöpfung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Denn durch ihn<NOTE>W. in ihm, d. h. in der Kraft seiner Person.</NOTE> sind alle Dinge erschaffen worden, die in den Himmeln und die auf der Erde, die sichtbaren und die unsichtbaren, es seien Throne oder Herrschaften oder Fürstentümer oder Gewalten: alle Dinge sind durch ihn und für ihn geschaffen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Und <STYLE fs="emphasis">er</STYLE> ist vor allen, und alle Dinge bestehen zusammen durch ihn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Und <STYLE fs="emphasis">er</STYLE> ist das Haupt des Leibes, der Versammlung, welcher der Anfang ist, der Erstgeborene aus den Toten, auf daß <STYLE fs="emphasis">er</STYLE> in allen Dingen den Vorrang habe;</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">denn es war das Wohlgefallen der ganzen Fülle<NOTE>Vergl. Kap. 2, 9.</NOTE>, in ihm zu wohnen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">und durch ihn alle Dinge mit sich zu versöhnen, – indem<NOTE>O. nachdem.</NOTE> er Frieden gemacht hat durch das Blut seines Kreuzes, – durch ihn, es seien die Dinge auf der Erde oder die Dinge in den Himmeln.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Und euch, die ihr einst entfremdet und Feinde waret nach der Gesinnung in den bösen Werken, hat er<NOTE>O. sie, d. i. die Fülle (der Gottheit); s. Vers 19.</NOTE> aber nun versöhnt</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">in dem Leibe seines Fleisches durch den Tod, um euch heilig und tadellos und unsträflich vor sich hinzustellen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">wenn ihr anders in dem Glauben gegründet und fest bleibet und nicht abbewegt werdet von der Hoffnung des Evangeliums, welches ihr gehört habt, das gepredigt worden in der ganzen Schöpfung, die unter dem Himmel ist, dessen Diener ich, Paulus, geworden bin.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="24">Jetzt freue ich mich in <STYLE fs="super">den</STYLE> Leiden für euch und ergänze in meinem Fleische, was noch rückständig ist von den Drangsalen des Christus für seinen Leib, das ist die Versammlung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">deren Diener <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> geworden bin nach der Verwaltung Gottes, die mir in Bezug auf euch gegeben ist, um das Wort Gottes zu vollenden<NOTE>Eig. voll zu machen, auf sein Vollmaß zu bringen.</NOTE>:</VERSE>
        <VERSE vnumber="26">das Geheimnis, welches von den Zeitaltern und von den Geschlechtern her verborgen war, jetzt aber seinen Heiligen geoffenbart worden ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="27">denen Gott kundtun wollte, welches der Reichtum der Herrlichkeit dieses Geheimnisses sei unter den Nationen, welches ist Christus in euch, die Hoffnung der Herrlichkeit;</VERSE>
        <VERSE vnumber="28">den wir verkündigen, indem wir jeden Menschen ermahnen und jeden Menschen lehren in aller Weisheit, auf daß wir jeden Menschen vollkommen in Christo darstellen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="29">wozu ich mich auch bemühe, indem ich kämpfend ringe nach seiner Wirksamkeit, die in mir wirkt in Kraft.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="2">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Denn ich will, daß ihr wisset, welch großen Kampf ich habe um euch und die in Laodicäa und so viele mein Angesicht im Fleische nicht gesehen haben,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">auf daß ihre Herzen getröstet sein mögen, vereinigt in Liebe und zu allem Reichtum der vollen Gewißheit des Verständnisses, zur Erkenntnis des Geheimnisses Gottes,</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">in welchem verborgen sind alle Schätze der Weisheit und der Erkenntnis.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Dies sage ich aber, auf daß niemand euch verführe durch überredende Worte.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn wenn ich auch dem Fleische nach abwesend bin, so bin ich doch im Geiste bei euch, mich erfreuend und sehend eure Ordnung und die Festigkeit eures Glaubens an Christum.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="6">Wie ihr nun den Christus Jesus, den Herrn, empfangen habt, so wandelt in ihm,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">gewurzelt und auferbaut in ihm und befestigt<NOTE>W. auferbaut werdend . . . befestigt werdend.</NOTE> in dem Glauben, so wie ihr gelehrt worden seid, überströmend in demselben mit Danksagung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Sehet zu, daß nicht jemand sei, der <STYLE fs="emphasis">euch</STYLE> als Beute wegführe durch die Philosophie und <STYLE fs="super">durch</STYLE> eitlen Betrug, nach der Überlieferung der Menschen, nach den Elementen der Welt, und nicht nach Christo.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Denn in ihm wohnt die ganze Fülle der Gottheit leibhaftig;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">und ihr seid vollendet<NOTE>O. erfüllt, zur Fülle gebracht (vergl. Vers 9).</NOTE> in ihm, welcher das Haupt jedes Fürstentums und <STYLE fs="super">jeder</STYLE> Gewalt ist;</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">in welchem ihr auch beschnitten worden seid mit einer nicht mit Händen geschehenen Beschneidung, in dem Ausziehen des Leibes des Fleisches, in der Beschneidung des Christus,</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">mit ihm begraben in der Taufe, in welcher<NOTE>O. welchem.</NOTE> ihr auch mitauferweckt worden seid durch den Glauben an die wirksame Kraft Gottes, der ihn aus den Toten auferweckt hat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Und euch, als ihr tot waret in den Vergehungen und in der Vorhaut eures Fleisches, hat er mitlebendig gemacht mit ihm, indem er uns alle Vergehungen vergeben hat;</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">als er ausgetilgt die uns entgegen<STYLE fs="super">stehende</STYLE> Handschrift<NOTE>O. den . . . Schuldbrief.</NOTE> in Satzungen, die wider uns war, hat er sie auch aus der Mitte weggenommen, indem er sie an das Kreuz nagelte;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">als er die Fürstentümer und die Gewalten ausgezogen<NOTE>d. h. völlig entwaffnet.</NOTE> hatte, stellte er <STYLE fs="super">sie</STYLE> öffentlich zur Schau, indem er durch dasselbe<NOTE>O. an demselben, od. in sich.</NOTE> über sie einen Triumph hielt.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="16">So richte euch nun niemand über Speise oder Trank, oder in Ansehung eines Festes oder Neumondes oder von Sabbathen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">die ein Schatten der zukünftigen Dinge sind, der Körper aber ist Christi.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Laßt niemanden euch um den Kampfpreis bringen, der seinen eigenen Willen tut<NOTE>And. üb.: der <STYLE fs="super">dies tun</STYLE> will.</NOTE> in Niedriggesinntheit und Anbetung der Engel<NOTE>O. Engel-Verehrung.</NOTE>, indem er auf Dinge eingeht, die er nicht gesehen hat<NOTE>Da „nicht“ in vielen Handschr. fehlt, so übers. and.: das was er geschaut hat (d. h. das Gebiet von Gesichten) betretend.</NOTE>, eitler Weise aufgeblasen von dem Sinne seines Fleisches,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">und nicht festhaltend das Haupt, aus welchem der ganze Leib, durch die Gelenke und Bande Darreichung empfangend und zusammengefügt, das Wachstum Gottes wächst.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="20">Wenn ihr mit Christo den Elementen der Welt<NOTE>Eig. von den Elementen der Welt weg.</NOTE> gestorben seid, was unterwerfet ihr euch Satzungen<NOTE>O. was laßt ihr euch Satzungen auflegen.</NOTE>, als lebtet ihr <STYLE fs="super">noch</STYLE> in der Welt?</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Berühre nicht, koste nicht, betaste nicht!</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">(Dinge, welche alle zur Zerstörung bestimmt sind durch den Gebrauch,) nach den Geboten und Lehren der Menschen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">(welche zwar einen Schein von Weisheit haben, in eigenwilligem Gottesdienst<NOTE>O. eigenwilliger Verehrung.</NOTE> und in Niedriggesinntheit und im Nichtverschonen des Leibes, <STYLE fs="super">und</STYLE> nicht in einer gewissen Ehre<NOTE>d. h. in dem, was dem Leibe zukommt.</NOTE>,) zur Befriedigung<NOTE>And. üb. (ohne Klammer): <STYLE fs="super">und</STYLE> nicht in irgendwelcher Ehre zur Befriedigung.</NOTE> des Fleisches.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="3">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Wenn ihr nun mit dem Christus auferweckt worden seid, so suchet was droben ist, wo der Christus ist, sitzend zur Rechten Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Sinnet auf das was droben ist, nicht auf das was auf der Erde ist;</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">denn ihr seid gestorben, und euer Leben ist verborgen mit dem Christus in Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Wenn der Christus, unser Leben, geoffenbart wird, dann werdet auch <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> mit ihm geoffenbart werden in Herrlichkeit.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="5">Tötet<NOTE>Eig. Habet getötet, d. h. seid in diesem Zustande.</NOTE> nun eure Glieder, die auf der Erde sind: Hurerei, Unreinigkeit, Leidenschaft, böse Lust und Habsucht<NOTE>O. Gier.</NOTE>, welche Götzendienst ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">um welcher Dinge willen der Zorn Gottes kommt über die Söhne des Ungehorsams;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">unter welchen<NOTE>O. worin.</NOTE> auch ihr einst gewandelt habt, als ihr in diesen Dingen lebtet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Jetzt aber leget auch ihr das alles ab<NOTE>Eig. habet . . . abgelegt.</NOTE>: Zorn, Wut, Bosheit, Lästerung, schändliches Reden aus eurem Munde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Belüget einander nicht, da ihr den alten Menschen mit seinen Handlungen ausgezogen</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">und den neuen angezogen habt, der erneuert wird zur Erkenntnis nach dem Bilde dessen, der ihn erschaffen hat;</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">wo nicht ist Grieche und Jude, Beschneidung und Vorhaut, Barbar<NOTE>S. die Anm. zu Apstgsch. 28, 2.</NOTE>, Scythe, Sklave, Freier, sondern Christus alles und in allen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="12">Ziehet nun an<NOTE>Eig. Habet nun angezogen.</NOTE>, als Auserwählte Gottes, <STYLE fs="super">als</STYLE> Heilige und Geliebte: herzliches Erbarmen, Güte, Niedriggesinntheit, Milde, Langmut,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">einander ertragend und euch gegenseitig vergebend, wenn einer Klage hat wider den anderen; wie auch der Christus euch vergeben hat, also auch ihr.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Zu diesem allem<NOTE>O. Über dies alles.</NOTE> aber <STYLE fs="super">ziehet</STYLE> die Liebe <STYLE fs="super">an</STYLE>, welche das Band der Vollkommenheit ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Und der Friede des Christus regiere<NOTE>O. entscheide.</NOTE> in euren Herzen, zu welchem ihr auch berufen worden seid in <STYLE fs="emphasis">einem</STYLE> Leibe; und seid dankbar.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Laßt das Wort des Christus reichlich in euch wohnen, in aller Weisheit euch<NOTE>O. wohnen in aller Weisheit, euch.</NOTE> gegenseitig lehrend und ermahnend, mit Psalmen, Lobliedern <STYLE fs="super">und</STYLE> geistlichen Liedern, Gott singend in euren Herzen in Gnade<NOTE>d. h. im Geiste der Gnade.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Und alles was immer ihr tut, im Wort oder im Werk, alles <STYLE fs="super">tut</STYLE> im Namen des Herrn Jesu, danksagend Gott, dem Vater, durch ihn.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="18">Ihr Weiber, seid euren<NOTE>W. den.</NOTE> Männern unterwürfig, wie es sich geziemt in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Ihr Männer, liebet eure<NOTE>W. die.</NOTE> Weiber und seid nicht bitter gegen sie.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Ihr Kinder, gehorchet euren<NOTE>W. den.</NOTE> Eltern in allem, denn dies ist wohlgefällig im Herrn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Ihr Väter, ärgert eure Kinder nicht, auf daß sie nicht mutlos werden.</VERSE>
        <VERSE vnumber="22">Ihr Knechte<NOTE>O. Sklaven.</NOTE>, gehorchet in allem euren<NOTE>W. den.</NOTE> Herren nach dem Fleische, nicht in Augendienerei, als Menschengefällige, sondern in Einfalt des Herzens, den Herrn fürchtend.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Was irgend ihr tut, arbeitet von Herzen, als dem Herrn und nicht den Menschen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">da ihr wisset, daß ihr vom Herrn die Vergeltung des Erbes empfangen werdet; ihr dienet dem Herrn Christo.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Denn wer unrecht tut, wird das Unrecht empfangen, das er getan hat; und da ist kein Ansehen der Person.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="4">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ihr Herren, gewähret euren<NOTE>W. den.</NOTE> Knechten<NOTE>O. Sklaven.</NOTE> was recht und billig ist, da ihr wisset, daß auch <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> einen Herrn in den Himmeln habt.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="2">Beharret im Gebet und wachet in demselben mit Danksagung;</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">und betet zugleich auch für uns, auf daß Gott uns eine Tür des Wortes auftue, um das Geheimnis des Christus zu reden, um deswillen ich auch gebunden bin,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">auf daß ich es offenbare, wie ich reden soll.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="5">Wandelt in Weisheit gegen die, welche draußen sind, die gelegene Zeit auskaufend.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Euer Wort sei allezeit in Gnade, mit Salz gewürzt, um zu wissen, wie ihr jedem einzelnen antworten sollt.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="7">Alles was mich angeht, wird euch Tychikus kundtun, der geliebte Bruder und treue Diener und Mitknecht<NOTE>O. Mitsklave.</NOTE> in <STYLE fs="super">dem</STYLE> Herrn,</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">den ich eben dieserhalb zu euch gesandt habe, auf daß er eure Umstände erfahre und eure Herzen tröste,</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">mit Onesimus, dem treuen und geliebten Bruder, der von euch ist; sie werden euch alles kundtun, was hier <STYLE fs="super">vorgeht</STYLE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Es grüßt euch Aristarchus, mein Mitgefangener, und Markus, der Neffe<NOTE>O. Vetter.</NOTE> des Barnabas, betreffs dessen ihr Befehle erhalten habt, (wenn er zu euch kommt, so nehmet ihn auf,)</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">und Jesus, genannt Justus, die aus der Beschneidung sind. Diese allein sind Mitarbeiter am Reiche Gottes, die mir ein Trost gewesen sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Es grüßt euch Epaphras, der von euch ist, ein Knecht<NOTE>O. Sklave.</NOTE> Christi Jesu, der allezeit für euch ringt in den Gebeten, auf daß ihr stehet vollkommen und völlig überzeugt in allem Willen Gottes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Denn ich gebe ihm Zeugnis, daß er viel arbeitet für euch und die in Laodicäa und die in Hierapolis.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Es grüßt euch Lukas, der geliebte Arzt, und Demas.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Grüßet die Brüder in Laodicäa, und Nymphas, und die Versammlung, die in seinem Hause ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Und wenn der Brief bei euch gelesen ist, so machet, daß er auch in der Versammlung der Laodicäer gelesen werde, und daß auch <STYLE fs="emphasis">ihr</STYLE> den aus Laodicäa leset;</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">und saget Archippus: Siehe auf den Dienst, den du im Herrn empfangen hast, daß du ihn erfüllest.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Der Gruß mit meiner, des Paulus, Hand. Gedenket meiner Bande. Die Gnade sei mit euch!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>  
  </BIBLEBOOK>
  <BIBLEBOOK bnumber="54" bname="1. Timotheus">
    <CAPTION>Der erste Brief an Timotheus.</CAPTION>
    <CHAPTER cnumber="1">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Paulus, Apostel Jesu Christi<NOTE>O. nach and. Les.: Christi Jesu.</NOTE>, nach Befehl Gottes, unseres Heilandes, und Christi Jesu, unserer Hoffnung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Timotheus, <STYLE fs="super">meinem</STYLE> echten Kinde im Glauben: Gnade, Barmherzigkeit, Friede von Gott, dem Vater, und Christo Jesu, unserem Herrn!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="3">So wie ich dich bat, als ich nach Macedonien reiste, in Ephesus zu bleiben, auf daß du etlichen gebötest, nicht andere Lehren zu lehren,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">noch mit Fabeln und endlosen Geschlechtsregistern sich abzugeben, die mehr Streitfragen hervorbringen, als die Verwaltung Gottes <STYLE fs="super">fördern</STYLE>, die im Glauben ist . . .</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Das Endziel des Gebotes<NOTE>Vergl. V. 3.</NOTE> aber ist: Liebe aus reinem Herzen und gutem Gewissen und ungeheucheltem Glauben,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">wovon etliche abgeirrt sind und sich zu eitlem Geschwätz gewandt haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">die Gesetzlehrer sein wollen und nicht verstehen, weder was sie sagen, noch was sie fest behaupten.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Wir wissen aber, daß das Gesetz gut ist, wenn jemand es gesetzmäßig gebraucht;</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">dieses wissend, daß für einen Gerechten <STYLE fs="super">das</STYLE> Gesetz nicht bestimmt ist, sondern für Gesetzlose und Zügellose, für Gottlose und Sünder, für Heillose<NOTE>O. Unheilige.</NOTE> und Ungöttliche, Vaterschläger und Mutterschläger, Menschenmörder,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Hurer, Knabenschänder, Menschenräuber, Lügner, Meineidige, und wenn etwas anderes der gesunden Lehre zuwider ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">nach dem Evangelium der Herrlichkeit des seligen Gottes, welches mir anvertraut worden ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">[Und] ich danke<NOTE>Eig. bin dankbar.</NOTE> Christo Jesu, unserem Herrn, der mir Kraft verliehen, daß er mich treu erachtet hat, indem er den in den Dienst stellte,</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">der zuvor ein Lästerer und Verfolger und Gewalttäter war; aber mir ist Barmherzigkeit zu teil geworden, weil ich es unwissend im Unglauben tat.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Über die Maßen aber ist die Gnade unseres Herrn überströmend geworden mit Glauben und Liebe, welche in Christo Jesu sind<NOTE>O. ist.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Das Wort ist gewiß<NOTE>O. zuverlässig, treu; so auch Kap. 3, 1; 4, 9 etc.</NOTE> und aller Annahme wert, daß Christus Jesus in die Welt gekommen ist, Sünder zu erretten, von welchen <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> der erste bin.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Aber darum ist mir Barmherzigkeit zu teil geworden, auf daß an mir, dem ersten, Jesus Christus die ganze Langmut erzeige, zum Vorbilde für die<NOTE>O. als Exempel derer.</NOTE>, welche an ihn glauben werden zum ewigen Leben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="17">Dem Könige der Zeitalter aber, dem unverweslichen, unsichtbaren, alleinigen Gott, sei Ehre und Herrlichkeit in die Zeitalter der Zeitalter! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="18">Dieses Gebot vertraue ich dir, <STYLE fs="super">mein</STYLE> Kind Timotheus, nach den vorangegangenen Weissagungen über dich, auf daß du durch dieselben den guten Kampf kämpfest,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">indem du <STYLE fs="super">den</STYLE> Glauben bewahrst und ein gutes Gewissen, welches etliche von sich gestoßen und <STYLE fs="super">so</STYLE>, was den Glauben betrifft, Schiffbruch gelitten haben;</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">unter welchen Hymenäus ist und Alexander, die ich dem Satan überliefert habe, auf daß sie durch Zucht unterwiesen würden, nicht zu lästern.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="2">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Ich ermahne nun vor allen Dingen, daß Flehen, Gebete, Fürbitten, Danksagungen getan werden für alle Menschen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">für Könige und alle, die in Hoheit sind, auf daß wir ein ruhiges und stilles Leben führen mögen in aller Gottseligkeit und würdigem Ernst.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Denn dieses ist gut und angenehm vor unserem Heiland-Gott,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">welcher will, daß alle Menschen errettet werden und zur Erkenntnis der Wahrheit kommen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Denn Gott ist <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE>, und <STYLE fs="emphasis">einer</STYLE> Mittler<NOTE>O. da ist <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Gott und <STYLE fs="emphasis">ein</STYLE> Mittler.</NOTE> zwischen Gott und Menschen, <STYLE fs="super">der</STYLE> Mensch Christus Jesus,</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">der sich selbst gab zum Lösegeld für alle, <STYLE fs="super">wovon</STYLE> das Zeugnis zu seiner Zeit<NOTE>W. zu seinen Zeiten.</NOTE> <STYLE fs="super">verkündigt werden sollte</STYLE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">wozu <STYLE fs="emphasis">ich</STYLE> bestellt worden bin als Herold<NOTE>O. Prediger.</NOTE> und Apostel, (ich sage die Wahrheit, ich lüge nicht,) ein Lehrer der Nationen in Glauben und Wahrheit.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH> 
        <VERSE vnumber="8">Ich will nun, daß die Männer an jedem Orte beten, indem sie heilige<NOTE>O. reine, fromme.</NOTE> Hände aufheben, ohne Zorn und zweifelnde Überlegung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Desgleichen auch, daß die Weiber in bescheidenem<NOTE>O. anständigem, ehrbarem.</NOTE> Äußeren<NOTE>Eig. Auftreten.</NOTE> mit Schamhaftigkeit und Sittsamkeit<NOTE>O. Besonnenheit, gesundem Sinn; so auch V. 15.</NOTE> sich schmücken, nicht mit Haarflechten und Gold oder Perlen oder kostbarer Kleidung,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">sondern was Weibern geziemt, die sich zur Gottesfurcht bekennen, durch gute Werke.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Ein Weib lerne in der Stille in aller Unterwürfigkeit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Ich erlaube aber einem Weibe nicht, zu lehren, noch über den Mann zu herrschen, sondern stille zu sein;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">denn Adam wurde zuerst gebildet, danach Eva;</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">und Adam wurde nicht betrogen, das Weib aber wurde betrogen und fiel in Übertretung.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Sie wird aber gerettet werden in Kindesnöten, wenn sie bleiben in Glauben und Liebe und Heiligkeit<NOTE>Eig. Geheiligtsein.</NOTE> mit Sittsamkeit.</VERSE> 
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="3">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Das Wort ist gewiß: Wenn jemand nach einem Aufseherdienst trachtet, so begehrt er ein schönes Werk.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Der Aufseher nun muß untadelig sein, <STYLE fs="emphasis">eines</STYLE> Weibes Mann, nüchtern, besonnen<NOTE>O. gesunden Sinnes.</NOTE>, sittsam, gastfrei, lehrfähig;</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">nicht dem Wein ergeben, kein Schläger, sondern gelinde, nicht streitsüchtig, nicht geldliebend,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">der dem eigenen Hause wohl vorsteht, der <STYLE fs="super">seine</STYLE> Kinder in Unterwürfigkeit hält mit allem würdigen Ernst,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">(wenn aber jemand dem eigenen Hause nicht vorzustehen weiß, wie wird er die Versammlung Gottes besorgen?)</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">nicht ein Neuling, auf daß er nicht, aufgebläht, ins Gericht des Teufels verfalle<NOTE>d. h. sich überhebe wie der Teufel, und so unter dasselbe Strafurteil Gottes falle.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Er muß aber auch ein gutes Zeugnis haben von denen, <STYLE fs="super">die</STYLE> draußen <STYLE fs="super">sind</STYLE>, auf daß er nicht in Schmach und in <STYLE fs="super">den</STYLE> Fallstrick des Teufels verfalle.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="8">Die Diener<NOTE>Griech.: Diakonen; so auch V. 12.</NOTE> desgleichen, würdig, nicht doppelzüngig, nicht vielem Wein ergeben, nicht schändlichem Gewinn nachgehend,</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">die das Geheimnis des Glaubens in reinem Gewissen bewahren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Laß diese aber auch zuerst erprobt werden, dann laß sie dienen, wenn sie untadelig sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Die Weiber desgleichen, würdig, nicht verleumderisch, nüchtern, treu in allem.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Die Diener seien <STYLE fs="emphasis">eines</STYLE> Weibes Mann, die <STYLE fs="super">ihren</STYLE> Kindern und den eigenen Häusern wohl vorstehen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">denn die, welche wohl gedient haben, erwerben sich eine schöne Stufe, und viel Freimütigkeit im Glauben, der in Christo Jesu ist.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="14">Dieses schreibe ich dir in der Hoffnung, bald<NOTE>Eig. bälder.</NOTE> zu dir zu kommen;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">wenn ich aber zögere, auf daß du wissest, wie man sich verhalten soll im Hause Gottes, welches die Versammlung des lebendigen Gottes ist, der Pfeiler und die Grundfeste<NOTE>O. Stütze.</NOTE> der Wahrheit.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Und anerkannt groß ist das Geheimnis der Gottseligkeit: Gott ist geoffenbart worden im Fleische, gerechtfertigt<NOTE>O. nach and. Les.: Er, der geoffenbart worden im Fleische, ist gerechtfertigt etc.</NOTE> im Geiste, gesehen von den Engeln, gepredigt unter den Nationen, geglaubt in der Welt, aufgenommen in Herrlichkeit.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="4">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Der Geist aber sagt ausdrücklich, daß in den letzten<NOTE>Eig. letzteren.</NOTE> Zeiten etliche von dem Glauben abfallen werden, achtend auf betrügerische<NOTE>O. verführerische.</NOTE> Geister und Lehren der Dämonen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">die in Heuchelei Lügen reden <STYLE fs="super">und</STYLE> betreffs des eigenen Gewissens wie mit einem Brenneisen gehärtet sind,</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">verbieten zu heiraten, <STYLE fs="super">und gebieten</STYLE>, sich von Speisen zu enthalten, welche Gott geschaffen hat zur Annehmung mit Danksagung für die, welche glauben und die Wahrheit erkennen<NOTE>O. anerkennen.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Denn jedes Geschöpf Gottes ist gut und nichts verwerflich, wenn es mit Danksagung genommen wird;</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">denn es wird geheiligt durch Gottes Wort und durch Gebet.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Wenn du dieses den Brüdern vorstellst, so wirst du ein guter Diener Christi Jesu sein, auferzogen<NOTE>O. genährt.</NOTE> durch die Worte des Glaubens und der guten Lehre, welcher du genau gefolgt bist<NOTE>O. welche du genau erkannt hast; vergl. 2. Tim. 3, 10.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Die ungöttlichen und altweibischen Fabeln aber weise ab, übe dich aber zur Gottseligkeit;</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">denn die leibliche Übung ist zu wenigem nütze, die Gottseligkeit aber ist zu allen Dingen nütze, indem sie die Verheißung des Lebens hat, des jetzigen und des zukünftigen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Das Wort ist gewiß und aller Annahme wert;</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">denn für dieses arbeiten wir und werden geschmäht, weil wir auf einen lebendigen Gott hoffen, der ein Erhalter aller Menschen ist, besonders der Gläubigen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Dieses gebiete und lehre.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Niemand verachte deine Jugend, sondern sei ein Vorbild der Gläubigen im Wort, im Wandel, in Liebe, im Glauben, in Keuschheit<NOTE>O. Reinheit.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Bis ich komme, halte an mit dem<NOTE>O. widme dich dem.</NOTE> Vorlesen, mit dem Ermahnen, mit dem Lehren.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Vernachlässige nicht die Gnadengabe in dir, welche dir gegeben worden ist durch Weissagung mit Hände-Auflegen der Ältestenschaft.</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">Bedenke<NOTE>O. Übe, betreibe.</NOTE> dieses sorgfältig; lebe darin, auf daß deine Fortschritte allen offenbar seien.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Habe acht auf dich selbst und auf die Lehre<NOTE>O. das Lehren, die Belehrung; wie V. 13.</NOTE>; beharre in diesen Dingen<NOTE>Eig. in ihnen.</NOTE>; denn wenn du dieses tust, so wirst du sowohl dich selbst erretten, als auch die, welche dich hören.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="5">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Einen Älteren fahre nicht hart an, sondern ermahne ihn als einen Vater, jüngere als Brüder;</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">ältere Frauen als Mütter, jüngere als Schwestern, in aller Keuschheit<NOTE>O. Reinheit.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Ehre die Witwen, die wirklich Witwen sind.</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">Wenn aber eine Witwe Kinder oder Enkel hat, so mögen sie zuerst lernen, gegen das eigene Haus fromm zu sein und den Eltern Gleiches zu vergelten; denn dieses ist angenehm vor Gott.</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">Die aber wirklich Witwe und vereinsamt ist, hofft auf Gott und verharrt in dem Flehen und den Gebeten Nacht und Tag.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Die aber in Üppigkeit<NOTE>O. Genußsucht.</NOTE> lebt, ist lebendig tot.</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">Und dies gebiete, auf daß sie unsträflich seien.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Wenn aber jemand für die Seinigen und besonders für die Hausgenossen nicht sorgt, so hat er den Glauben verleugnet und ist schlechter als ein Ungläubiger.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Eine Witwe werde verzeichnet<NOTE>O. in die Liste eingetragen.</NOTE>, wenn sie nicht weniger als sechzig Jahre alt ist, <STYLE fs="emphasis">eines</STYLE> Mannes Weib <STYLE fs="super">war</STYLE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">ein Zeugnis hat in guten Werken, wenn sie Kinder auferzogen, wenn sie Fremde beherbergt, wenn sie der Heiligen Füße gewaschen, wenn sie Bedrängten Hülfe geleistet hat, wenn sie jedem guten Werke nachgegangen ist.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Jüngere Witwen aber weise ab; denn wenn sie üppig geworden sind wider Christum, so wollen sie heiraten,</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">und fallen <STYLE fs="super">dem</STYLE> Urteil anheim, weil<NOTE>O. daß.</NOTE> sie den ersten Glauben verworfen haben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Zugleich aber lernen sie auch müßig <STYLE fs="super">sein</STYLE>, umherlaufend in den Häusern; nicht allein aber müßig, sondern auch geschwätzig und vorwitzig, indem sie reden was sich nicht geziemt<NOTE>Eig. was man nicht soll.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">Ich will nun, daß jüngere <STYLE fs="super">Witwen</STYLE> heiraten, Kinder gebären, Haushaltung führen, dem Widersacher keinen Anlaß geben der Lästerung halber;</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">denn schon haben sich etliche abgewandt, dem Satan nach.</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">Wenn ein Gläubiger oder eine Gläubige Witwen hat, so leiste er ihnen Hülfe, und die Versammlung werde nicht beschwert, auf daß sie denen Hülfe leiste, die wirklich Witwen sind.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Die Ältesten, welche wohl vorstehen, laß doppelter Ehre würdig geachtet werden, sonderlich die da arbeiten in Wort und Lehre<NOTE>O. Belehrung.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Denn die Schrift sagt: „Du sollst dem Ochsen, der da drischt, nicht das Maul verbinden“,<NOTE>5. Mose 25, 4.</NOTE> und: „Der Arbeiter ist seines Lohnes wert“.<NOTE>Luk. 10, 7.</NOTE></VERSE>
        <VERSE vnumber="19">Wider einen Ältesten nimm keine Klage an, außer bei zwei oder drei Zeugen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="20">Die da sündigen überführe vor allen, auf daß auch die übrigen Furcht haben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">Ich bezeuge ernstlich vor Gott und Christo Jesu und den auserwählten Engeln, daß du diese Dinge ohne Vorurteil beobachtest, indem du nichts nach Gunst tust.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="22">Die Hände lege niemandem schnell auf und habe nicht teil an fremden Sünden. Bewahre dich selbst keusch<NOTE>O. rein.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="23">Trinke nicht länger nur Wasser, sondern gebrauche ein wenig Wein, um deines Magens und deines häufigen Unwohlseins<NOTE>Eig. deiner häufigen Schwächen.</NOTE> willen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="24">Von etlichen Menschen sind die Sünden vorher offenbar und gehen voraus zum Gericht; etlichen aber folgen sie auch nach.</VERSE>
        <VERSE vnumber="25">Desgleichen sind auch die guten Werke vorher offenbar, und die, welche anders sind, können nicht verborgen bleiben.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER> 
    <CHAPTER cnumber="6">
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="1">Alle, welche<NOTE>O. So viele.</NOTE> Knechte<NOTE>O. Sklaven.</NOTE> unter dem Joche sind, sollen ihre eigenen Herren<NOTE>Eig. Gebieter.</NOTE> aller Ehre würdig achten, auf daß nicht der Name Gottes und die Lehre verlästert werde.</VERSE>
        <VERSE vnumber="2">Die aber, welche gläubige Herren<NOTE>Eig. Gebieter.</NOTE> haben, sollen <STYLE fs="super">dieselben</STYLE> nicht verachten, weil sie Brüder sind, sondern <STYLE fs="super">ihnen</STYLE> vielmehr dienen, weil sie Treue<NOTE>O. Gläubige.</NOTE> und Geliebte sind, welche die Wohltat empfangen<NOTE>d. h. den Nutzen des treuen Dienstes haben. And. üb.: welche sich des Wohltuns befleißigen.</NOTE>. Dieses lehre und ermahne.</VERSE>
        <VERSE vnumber="3">Wenn jemand anders lehrt und nicht beitritt den gesunden Worten, die unseres Herrn Jesu Christi sind, und der Lehre, die nach der Gottseligkeit ist,</VERSE>
        <VERSE vnumber="4">so ist er aufgeblasen und weiß nichts, sondern ist krank an Streitfragen und Wortgezänken, aus welchen entsteht Neid, Hader, Lästerungen, böse Verdächtigungen,</VERSE>
        <VERSE vnumber="5">beständige Zänkereien von Menschen, die an der Gesinnung verderbt und von der Wahrheit entblößt sind, welche meinen, die Gottseligkeit sei ein <STYLE fs="super">Mittel zum</STYLE> Gewinn.</VERSE>
        <VERSE vnumber="6">Die Gottseligkeit aber mit Genügsamkeit ist ein großer Gewinn;</VERSE>
        <VERSE vnumber="7">denn wir haben nichts in die Welt hereingebracht, [so ist es offenbar,] daß wir auch nichts hinausbringen können.</VERSE>
        <VERSE vnumber="8">Wenn wir aber Nahrung und Bedeckung haben, so wollen wir uns daran genügen lassen<NOTE>O. so lasset uns . . . genügen.</NOTE>.</VERSE>
        <VERSE vnumber="9">Die aber reich werden wollen, fallen in Versuchung und Fallstrick und in viele unvernünftige und schädliche Lüste, welche die Menschen versenken in Verderben und Untergang.</VERSE>
        <VERSE vnumber="10">Denn die Geldliebe ist eine Wurzel alles Bösen, welcher nachtrachtend etliche von dem Glauben abgeirrt sind und sich selbst mit vielen Schmerzen durchbohrt haben.</VERSE>
        <VERSE vnumber="11">Du aber, o Mensch Gottes, fliehe diese Dinge; strebe aber nach Gerechtigkeit, Gottseligkeit, Glauben, Liebe, Ausharren, Sanftmut des Geistes.</VERSE>
        <VERSE vnumber="12">Kämpfe den guten Kampf des Glaubens; ergreife das ewige Leben, zu welchem du berufen worden bist und bekannt hast das gute Bekenntnis vor vielen Zeugen.</VERSE>
        <VERSE vnumber="13">Ich gebiete dir vor Gott, der alles am Leben erhält<NOTE>O. allem Leben gibt.</NOTE>, und Christo Jesu, der vor Pontius Pilatus das gute Bekenntnis bezeugt hat,</VERSE>
        <VERSE vnumber="14">daß du das Gebot unbefleckt, unsträflich bewahrst bis zur Erscheinung unseres Herrn Jesu Christi,</VERSE>
        <VERSE vnumber="15">welche zu seiner Zeit<NOTE>W. zu seinen Zeiten.</NOTE> zeigen wird der selige und alleinige Machthaber, der König der Könige<NOTE>Eig. derer, die Könige sind.</NOTE> und Herr der Herren<NOTE>Eig. derer, die herrschen.</NOTE>,</VERSE>
        <VERSE vnumber="16">der allein Unsterblichkeit hat, der ein unzugängliches Licht bewohnt, den keiner der Menschen gesehen hat, noch sehen kann, welchem Ehre sei und ewige Macht! Amen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="17">Den Reichen in dem gegenwärtigen Zeitlauf gebiete, nicht hochmütig zu sein, noch auf die Ungewißheit des Reichtums Hoffnung zu setzen, sondern auf Gott<NOTE>O. auf den Gott.</NOTE>, der uns alles reichlich darreicht zum Genuß;</VERSE>
        <VERSE vnumber="18">Gutes zu tun, reich zu sein in guten Werken, freigebig zu sein, mitteilsam,</VERSE>
        <VERSE vnumber="19">indem sie sich selbst eine gute Grundlage sammeln auf die Zukunft, auf daß sie das wirkliche Leben ergreifen.</VERSE>
      </PARAGRAPH>
      <PARAGRAPH>
        <VERSE vnumber="20">O Timotheus, bewahre das anvertraute Gut, indem du dich von den ungöttlichen, eitlen Reden und Widersprüchen<NOTE>O. Streitsätzen; Eig. Gegenaufstellungen.</NOTE> der fälschlich sogenannten Kenntnis<NOTE>O. des fälschlich sogenannten Wissens.</NOTE> wegwendest,</VERSE>
        <VERSE vnumber="21">zu welcher sich bekennend etliche von dem Glauben abgeirrt sind<NOTE>O. hinsichtlich des Glaubens das Ziel verfehlt haben.</NOTE>. Die Gnade sei mit dir!</VERSE>
      </PARAGRAPH>
    </CHAPTER>
  </BIBLEBOOK>
</XMLBIBLE>
